<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-12-12T13:25:42+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Appunti sui polsini</title><subtitle>записки на манжетах ±ö± pensieri, parole, opere, omissioni discontinue</subtitle><entry><title type="html">Lavori in corso</title><link href="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lavori in corso" /><published>2022-12-07T10:58:00+01:00</published><updated>2022-12-07T10:58:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html">&lt;p&gt;Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trattandosi ora di un blog consistente di pagine statiche, la funzione di commento non è più prevista, pertanto nel recupero dei vecchi testi non saranno inclusi i commenti ricevuti a suo tempo. Per eventuali commenti sono sempre raggiungibile su &lt;a href=&quot;https://mastodon.uno/@thatgiga&quot;&gt;mastodon.uno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="info" /><summary type="html">Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.</summary></entry><entry><title type="html">Elafonissi</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Elafonissi" /><published>2008-06-03T02:01:00+02:00</published><updated>2008-06-03T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/pict0287.jpg&quot; alt=&quot;Elafonissi&quot; title=&quot;Elafonissi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isola di Creta, in fondo a sinistra, ovvero nell’angolo sud-ovest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mare non era così. Era più bello.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Svizzera</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2007/08/23/svizzera.html" rel="alternate" type="text/html" title="Svizzera" /><published>2007-08-23T02:01:00+02:00</published><updated>2007-08-23T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2007/08/23/svizzera</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2007/08/23/svizzera.html">&lt;p&gt;L. ha trovato lavoro a Basilea, I. lavora a Lugano. P., nonostante la sua laurea in biologia da 110 e lode, non è riuscita a trovare lavoro in Italia. Ma in Svizzera ha già fatto un paio di colloqui. Una generazione fa erano i muratori che dalla mia provincia andavano in Svizzera a lavorare. Ora ci vanno anche gli specialisti laureati.&lt;br /&gt;
L’altro ieri ero a Lugano pure io, per presentare il mio curriculum ad una agenzia di selezione del personale. Non credo che fioccheranno occasioni, ma è comunque un canale aperto in più e non è escluso che salti fuori qualcosa di interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come il resto dell’Europa occidentale, anche l’Italia sta de-industrializzando. L’impianto chimico in dismissione in cui lavorerò fino a fine settembre è per certi versi un “dinosauro” che nessuno ha più interesse economico a tenere in vita (1).&lt;br /&gt;
Ma a differenza del resto dell’Europa occidentale l’Italia de-industrializza lasciando solo il posto alla speculazione edilizia e finanziaria, e produce solo siti che, dopo bonifica, ospiteranno l’ennesimo centro commerciale. Le eccezioni sono poche.&lt;br /&gt;
Il futuro economico dell’Italia è diventare un paese di veline, calciatori e operatori di call-center (massimo rispetto per questi ultimi). Il fatto che il numero di laureati in discipline scientifiche in Italia scenda inesorabilmente anno dopo anno è causa o effetto di ciò?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1) il paragone è con la Cina e le nazioni del Far East, ovviamente. Però una società nostra concorrente produce un additivo di quelli che noi abbiamo dismesso in un impianto nei Grigioni. E non credo che l’operaio elvetico costi meno dell’italiano.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">L. ha trovato lavoro a Basilea, I. lavora a Lugano. P., nonostante la sua laurea in biologia da 110 e lode, non è riuscita a trovare lavoro in Italia. Ma in Svizzera ha già fatto un paio di colloqui. Una generazione fa erano i muratori che dalla mia provincia andavano in Svizzera a lavorare. Ora ci vanno anche gli specialisti laureati. L’altro ieri ero a Lugano pure io, per presentare il mio curriculum ad una agenzia di selezione del personale. Non credo che fioccheranno occasioni, ma è comunque un canale aperto in più e non è escluso che salti fuori qualcosa di interessante.</summary></entry><entry><title type="html">Carica virale</title><link href="http://localhost:4000/persone/2007/08/12/carica-virale.html" rel="alternate" type="text/html" title="Carica virale" /><published>2007-08-12T02:01:00+02:00</published><updated>2007-08-12T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/persone/2007/08/12/carica-virale</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/persone/2007/08/12/carica-virale.html">&lt;p&gt;Entro nell’ambulatorio e mi siedo. Butto l’occhio sulla scatola che contiene le buste degli esiti, ce n’è una con attaccato un post-it giallo e scribacchiata qualche nota a matita che non riesco a decifrare.&lt;br /&gt;
Il medico controlla il mio numerello, scorre le buste e prende proprio quella col post-it. E io inizio a pensare al peggio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il medico mi dice “Mi attenda un attimo, c’è qualcosa che non mi torna…” ed esce. Niente panico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Torna dicendo: “Le chiedo scusa. Le abbiamo fatto il test per la sifilide anziché quello per l’HIV. Ed è negativo. La collega che ha raccolto il suo campione la scorsa settimana ha correttamente inserito la richiesta nel computer, ma ha sbagliato a compilare il modulo che accompagna i campioni, indicando il test per la sifilide anziché quello per l’HIV. Sa, i moduli sono cambiati da poco, certamente è stata una distrazione”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Distrazione. Ricordo chiaramente che la dottoressa che m’ha interrogato la scorsa settimana ha insistito più volte perché facessi il test della sifilide, e altrettante volte le ho risposto che non era necessario. Volevo il test dell’HIV per motivi miei, della sifilide non me ne fregava niente, e avevo ragione. Però la biro ha barrato la casella sbagliata. E il laboratorio ha eseguito, salvo poi trovarsi nel dubbio quando s’è trattato di registrare l’esito nel computer. Ed ecco spiegato il post-it giallo. Un’annotazione dell’analista davanti all’incongruenza tra le richieste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incazzarsi non serve a niente. Ora mi tocca un’altra settimana di attesa. Altro prelievo. Per favore, faccia la crocetta sulla casella giusta, stavolta.&lt;br /&gt;
“Il suo partner è in terapia con gli antiretrovirali?”&lt;br /&gt;
“Sì, da molto tempo.”&lt;br /&gt;
“Allora immagino che avrà una carica virale piuttosto bassa.”&lt;br /&gt;
“Inferiore a 50 copie per centimetro cubo.”&lt;br /&gt;
“Allora stia tranquillo. Il test lo facciamo, ma con una carica virale così bassa la probabilità di un contagio è veramente minima.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anni dopo la ricerca scientifica confermerà che U=U, undetectable=untransmissible, ovvero che se la carica virale è talmente bassa da non poter essere rilevata, il rischio di contaglio è zero.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="persone" /><summary type="html">Entro nell’ambulatorio e mi siedo. Butto l’occhio sulla scatola che contiene le buste degli esiti, ce n’è una con attaccato un post-it giallo e scribacchiata qualche nota a matita che non riesco a decifrare. Il medico controlla il mio numerello, scorre le buste e prende proprio quella col post-it. E io inizio a pensare al peggio.</summary></entry><entry><title type="html">Con lo sport del lunedì</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2004/01/08/con-lo-sport-del-lunedi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Con lo sport del lunedì" /><published>2004-01-08T01:01:00+01:00</published><updated>2004-01-08T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2004/01/08/con-lo-sport-del-lunedi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2004/01/08/con-lo-sport-del-lunedi.html">&lt;p&gt;Tempo fa ho visitato il sito di ciò che era il &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Campo_di_concentramento_di_Mauthausen-Gusen&quot;&gt;campo di concentramento nazista di Mauthausen&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Tra le varie cose, in una bacheca era esposta la gigantografia della prima pagina di un quotidiano che annunciava l’&lt;em&gt;Anschluß&lt;/em&gt;, ovvero l’annessione della repubblica austriaca al terzo Reich.&lt;br /&gt;
Ricordo di aver provato stupore nel vedere accanto alla testata uno spot che recava scritto “con lo sport del lunedì!”, un normalissimo richiamo alle pagine interne nonché un invito ulteriore ad acquistare il giornale. Per molti austriaci, che avevano gli affari loro da curare, era probabilmente un giorno come un altro e, come ogni lunedì, la pagina dei risultati sportivi era certamente più interessante della prima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo ogni rivoluzione, l’accusa che i vincitori muovono sempre agli ignavi - a quella maggioranza di individui accusati di un passivo adagiarsi allo stato delle cose - è “come avete potuto non rendervi conto di cosa stava succedendo?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse è questo il tragicomico della Storia - quella con la S maiuscola. Finché ci vivi in mezzo giorno dopo giorno, non ti accorgi della sua direzione, vuoi perché è talmente impercettibile da poter essere misurata solo su tempi lunghi, vuoi perché i sintomi ci sono, ma non li vuoi riconoscere per quel che sono.&lt;br /&gt;
Come per il movimento delle zolle continentali della crosta terrestre, lentamente e imprecettibilmente la tensione si accumula, per poi scatenarsi in un rapido e distruttivo terremoto.&lt;br /&gt;
A volte penso che il corso della Storia proceda con un andamento simile e che sia ancora ben lungi dall’essere “finita”, come qualcuno - più o meno speranzosamente - pensava immediatamente dopo il crollo dei sistemi comunisti nel mondo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Tempo fa ho visitato il sito di ciò che era il campo di concentramento nazista di Mauthausen. Tra le varie cose, in una bacheca era esposta la gigantografia della prima pagina di un quotidiano che annunciava l’Anschluß, ovvero l’annessione della repubblica austriaca al terzo Reich. Ricordo di aver provato stupore nel vedere accanto alla testata uno spot che recava scritto “con lo sport del lunedì!”, un normalissimo richiamo alle pagine interne nonché un invito ulteriore ad acquistare il giornale. Per molti austriaci, che avevano gli affari loro da curare, era probabilmente un giorno come un altro e, come ogni lunedì, la pagina dei risultati sportivi era certamente più interessante della prima.</summary></entry><entry><title type="html">Psychedelic pink</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/psychedelic-pink.html" rel="alternate" type="text/html" title="Psychedelic pink" /><published>2003-01-03T01:02:00+01:00</published><updated>2003-01-03T01:02:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/psychedelic-pink</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/psychedelic-pink.html">&lt;p&gt;In Inghilterra per lavoro, avendo un weekend libero, sono stato a &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/York&quot;&gt;York&lt;/a&gt;. La cattedrale è molto bella, anche se piuttosto luminosa per il tipo di architettura. Probabilmente la Riforma aveva già stabilito all’epoca della costruzione che era meglio che i fedeli non si distraessero nel buio della sala e prestassero attenzione al rito. Nel buio, si sa, prosperano i cattivi pensieri ed i desideri anarchici che mal si conciliano con qualsiasi religione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Aldous_Huxley&quot;&gt;Aldous Huxley&lt;/a&gt;, in “Le porte della percezione” (titolo da cui i Doors presero il loro nome), sostiene che agli antipodi della coscienza vi sono entità straordinarie che si manifestano in maniera intensa; lo sfavillio dell’oro ed i colori intensi delle pietre preziose secondo lui costituiscono una vaga approssimazione di queste visioni, per questo questi oggetti nel nostro mondo vengono ad acquisire un così grande valore aggiunto.&lt;br /&gt;
Anche i mosaici colorati di una cattedrale gotica ed i lampi colorati sincroni al suono in una discoteca possono essere considerati un pallido tentativo di imitare le forme e le figure che si percepiscono “laggiù”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo Huxley, di tutte le informazioni che assediano il sistema nervoso, il cervello filtra solo quelle necessarie per la sopravvivenza. Il delirio visionario, l’estasi mistica, il distacco psichedelico sono dovuti ad un venir meno del ruolo del cervello come filtro (dovuto all’uso di determinate sostanze o a pratiche defatiganti), che lascia quindi passare informazioni che normalmente verrebbero bloccate perché considerate inutili ai fini della sopravvivenza.
È come se le guardie che sorvegliano le ‘porte della percezione’ allentassero la loro sorveglianza sul mondo permettendogli di entrare in noi con un’intensità che la selezione naturale ha giudicato insostenibile.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">In Inghilterra per lavoro, avendo un weekend libero, sono stato a York. La cattedrale è molto bella, anche se piuttosto luminosa per il tipo di architettura. Probabilmente la Riforma aveva già stabilito all’epoca della costruzione che era meglio che i fedeli non si distraessero nel buio della sala e prestassero attenzione al rito. Nel buio, si sa, prosperano i cattivi pensieri ed i desideri anarchici che mal si conciliano con qualsiasi religione.</summary></entry><entry><title type="html">La scatola magica</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/la-scatola-magica.html" rel="alternate" type="text/html" title="La scatola magica" /><published>2003-01-03T01:01:00+01:00</published><updated>2003-01-03T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/la-scatola-magica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/la-scatola-magica.html">&lt;p&gt;Complice la pioggia, il giro al &lt;a href=&quot;http://www.msim.org.uk/&quot;&gt;“Museo della Scienza e dell’Industria”&lt;/a&gt; di Manchester, l’ho fatto. A posteriori convengo che sarebbe stato un peccato perderlo, dato che la Rivoluzione Industriale è partita da qui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un museo forse un po’ troppo didascalico, sicuramente ottimo per delle scolaresche, soprattutto in alcuni padiglioni. Molto belli i vecchi macchinari che un tempo hanno trasformato questa zona da rurale ad industriale. Mulini, motori, turbine, locomotive, auto, motociclette, telai, cardatori, torcitori… una volta che una qualsiasi energia ti permette di far girare una ruota, l’ingranaggio (mai ascoltato Gaber?) si mette in moto. Il resto è solo questione di tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il trionfo del vapore ci ha dato le macchine, l’elettricità le ha compresse, avviando la loro trasformazione in scatole magiche. Il design le rende sempre più esternamente pulite, asettiche, misteriose e impenetrabili a chi non è un ‘tecnico’. Il desiderio del consumatore è quello di premere un bottone ed avere un genio che esaudisce (…esaurisce?) i suoi desideri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dal manipolare gli atomi siamo passati a manipolare gli elettroni. Dal modificare la materia siamo passati a modificare l’informazione in essa contenuta. Ora l’informazione prossima ventura su cui stiamo mettendo le mani è quella del gene umano, chissà se i neonati prossimi venturi saranno studiati dagli esperti di marketing e saranno anche loro solo ‘scatole magiche’…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Complice la pioggia, il giro al “Museo della Scienza e dell’Industria” di Manchester, l’ho fatto. A posteriori convengo che sarebbe stato un peccato perderlo, dato che la Rivoluzione Industriale è partita da qui.</summary></entry><entry><title type="html">Brisbane - Sydney</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2001/11/05/brisbane-sydney.html" rel="alternate" type="text/html" title="Brisbane - Sydney" /><published>2001-11-05T01:01:00+01:00</published><updated>2001-11-05T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2001/11/05/brisbane-sydney</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2001/11/05/brisbane-sydney.html">&lt;p&gt;Alle 9.30 io e M. arriviamo a Brisbane, finalmente. B. è abbronzatissima e fa un bel caldone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brisbane sembra una bella città, pulita, oggi assolata. Gli australiani sembrano abbastanza pronti alla battuta ed adottano un certa informalità che ancora non sa di ipocrisia. Ora la lotta è contro la differenza di fuso orario, non devo dormire fino a stasera!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Istigati da B., puntiamo qualche dollaro sulla 7a corsa della Melbourne Cup. 5 dollari vincente e 5 dollari piazzato ciascuno per Give The Slip, Prophet’s Kiss e Mr. Prudent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;06.11.2001 09:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
HO SONNO ! È vero, è mattina, ma il mio corpo giustamente pensa che sia mezzanotte…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.11.2001 10:00&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Macchina giapponese, guida inglese, cambio automatico. 600 chilometri a guidare “strano”, dal lato sbagliato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo a Yeppoon a fare colazione, poi ci imbarcheremo per la Great Keppel Island. Il jet-lag si va aggiustando, chissà che ridere il ritorno a casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lungo la strada ci siamo fermati a mangiare proprio mentre la TV mandava la 7a corsa. Da brava strega qual è, B. ha azzeccato un piazzamento: Give The Slip, dopo aver dominato la maggior parte della corsa, si lascia superare e arriva secondo. 13:1. Vinciamo 65 dollari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.11.2001 17:00&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Great Keppel Island. Tropico del Capricorno, o giù di lì. Onde evitare le consuete scottature da abbuffata di spiaggia, mi sto facendo un tè. Il fatto che siano le 5 poi, rende tutto ciò molto British. Infatti il tè è con il latte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sui tavoli svolazzano pappagallini dalla livrea verde, arancione e blu, nel prato vedo un grosso lucertolone, credo sia un varano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’è un bel vento teso ed è incredibile pensare che è novembre. Ho chiamato casa, è buffo pensare che là è mattina e sta iniziando il giorno che qui volge al termine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gran bel posto.
Davvero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;09.11.2001 19:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dingo, Queensland. Siamo passati da un posto da cartolina ad uno da telefilm. Anzi, da uno scenario alla “Charlie’s Angels” ad uno alla “Hazzard”. Siamo sistemati in un tipico motel da autostrada, probabilmente, a parte l’insegna della birra, anche in America sono così.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo cena girovaghiamo per il paese nell’aria calda della sera, senza una meta. Cercando una birra finiamo al campo da tennis, dove vediamo una certa animazione. Ci viene attaccato un bottone enorme e passiamo la sera chiacchierando con le persone che si trovano lì. Presto la conversazione è monopolizzata da Bob, chiaramente affascinato da B.. Tiriamo mezzanotte. Pensavo di capire un po’ di inglese, ma tra l’accento del posto e la birra, devo ammettere di fare abbastanza fatica…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arriva la pioggia. &lt;em&gt;“Money in your hands”&lt;/em&gt;, dice Steve, allevatore. Pare che da queste parti la stessero aspettando da molto tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11.11.2001 06:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Il Queensland si sveglia sotto la pioggia e noi con lui. Siamo sdraiati sui tavoli da picnic coperti di un autogrill, tentando di dormire un po’ dopo aver provato invano di farlo in macchina. Abbiamo lasciato ieri sera la Blackmore Highland e guidato tutta notte. Abbiamo fatto un piccolo percorso guidato, le cascate invece le abbiamo ciccate clamorosamente sbagliando sentiero e suscitando un misto di curiosità e ilarità in una famiglia australiana con cui ci siamo incrociati al parcheggio delle auto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mezz’ra dopo sono davanti ad un caffè caldo, ne avevo bisogno, stordito dal poco sonno. M. e B. sono ancora sul tavolo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È difficile dare corpo alle sensazioni, considerato anche quanto in fretta questi giorni sono scappati via. È vero che 15 giorni “lordi” in Australia non sono niente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12.11.2001 10:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Rientrati a Brisbane, abbiamo preso il greyhound fino a Byron Bay. Il posto si chiama Belongil Beach ed è una bella struttura in legno vicinissima alla spiaggia. Finalmente il sole splende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;13.11.2001 20:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Passata la giornata in spiaggia, ci siamo imbarcati sul bus notturno per Sydney. Ora siamo a Sydney, dopo aver fatto due passi in centro. Il tempo è instabile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sydney è grande, pulita, moderna. Ma forse credo che preferirei vivere a Brisbane, dovessi scegliere tra le due.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo davanti a noi gli ultimi tre giorni e pochi programmi. Spero che il tempo regga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14.XI.2001 14:00&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Stamattina ho girellato tranquillo per la città. Ho visitato il museo delle galere di Hyde Park. Come in 150 anni gli australiani hanno gestito, o tentato di gestire, i problemi comuni ad ogni società umana: crimine, follia, immigrazione, giustizia. Ancora una volta “memorie e passi d’altri ch’io calpesto”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono su una panchina dalle parti di King’s Cross, definito su una guida “quartiere depravato”. Una sequenza di porno booths e casinò. Se questo è l’“adult world”, come recita un’insegna, allora credo di avere ancora sei anni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da qualche parte, agli antipodi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15.11.2001 11:00&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dopo colazione. Watching the wildlife. Sydney Central. Città cosmopolita, ma dove sono gli aborigeni?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I visi orientali qui sono la maggioranza. B. mi ha attaccato un po’ di ingiustificata diffidenza verso di loro. È vero che è solo un pregiudizio, ma dietro il nostro osservare un volto e vederlo amichevole o ostile si agitano meccaniche inconsce che chissà fin dove affondano le loro radici nel tempo e negli spazi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse Sydney è un esempio della città che verrà. Inglese come lingua franca, collante di culture che si sfiorano entrando in contatto solo nel dialetto mondiale del consumo planetario globale. Ieri pizzerie e scritte in greco, oggi insegne coreane, cinesi, thai.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Alle 9.30 io e M. arriviamo a Brisbane, finalmente. B. è abbronzatissima e fa un bel caldone.</summary></entry><entry><title type="html">Nuwara Eliya e Unawatuna</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nuwara Eliya e Unawatuna" /><published>2000-02-17T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-17T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna.html">&lt;p&gt;Nuwara Eliya la raggiungiamo in treno da Kandy, lungo la linea che si snoda lungo la regione montuosa di Sri Lanka. Piante di té a perdita d’occhio e molte donne chine sotto il sole a lavorarle.
Si trova a 1900 metri di altitudine, è difficile rendersene conto, perché ovungue si guardi si vedono palme ma, in effetti, verso sera la temperatura cala sensibilmente.
Passiamo il pomeriggio nel parco, poi B. si scatena tra le bancarelle. Stavolta sono io che faccio “il cattivo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al mattino successivo la sveglia è dura, considerato che alle sette del mattino parte l’unico autobus che scende a sud, a Matara. Anche le strade di montagna si somigliano un po’ tutte nel mondo e tutte provocano un effetto simile sui passeggeri degli autobus, specie se bambini. Ho capito a cosa servono quei sacchetti di plastica che ora corrono veloci di mano in mano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’autobus è uno spettacolo per la collezione di talismani e icone che ospita sul parabrezza. Un Buddha, un Cristo, una divinità indù di cui non so il nome. Forse l’autista non vuole scontentare nessuno o forse ha deciso che la protezione di tre dèi è meglio di quella di uno solo. Mi sembra logico. Anche dopo aver constatato come si guida da queste parti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unawatuna. Mare, mare, mare ! Dunque questo è l’Oceano Indiano, quello di Sandokan per intenderci, anche se lui scorrazzava un po’ più in là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lasciamo scorrere questi ultimi giorni facendo una “vita da spiaggia” molto pigra. L’unica fatica è fermare il venditore ambulante di ananas per fare merenda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/oceano.jpg&quot; alt=&quot;La spiaggia di Unawatuna&quot; title=&quot;La spiaggia di Unawatuna&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho imparato un’altra cosa. Devo dare retta a chi mi dice che in certi paesi il fattore di protezione 16 non è sufficiente. Infatti, dopo un giorno di spiaggia, ho dovuto restarmene buono buono all’ombra…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Nuwara Eliya la raggiungiamo in treno da Kandy, lungo la linea che si snoda lungo la regione montuosa di Sri Lanka. Piante di té a perdita d’occhio e molte donne chine sotto il sole a lavorarle. Si trova a 1900 metri di altitudine, è difficile rendersene conto, perché ovungue si guardi si vedono palme ma, in effetti, verso sera la temperatura cala sensibilmente. Passiamo il pomeriggio nel parco, poi B. si scatena tra le bancarelle. Stavolta sono io che faccio “il cattivo”.</summary></entry><entry><title type="html">Pinnewala Elephant Orphanage e Peradenya Gardens</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pinnewala Elephant Orphanage e Peradenya Gardens" /><published>2000-02-15T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-15T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/cucciolo.jpg&quot; alt=&quot;Elefanti al Pinnewala Elephant Orphanage&quot; title=&quot;Elefanti al Pinnewala Elephant Orphanage&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli elefanti hanno lo stesso sguardo mansueto delle mucche e, come le mucche, mi rendono un po’ inquieto.
Ricordano quelle persone calme e placide che perdono le staffe solo un paio di volte l’anno, lasciando però il segno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I Peradenya Gardens li visitiamo sulla via del ritorno alla Pink House. Sono immensi e ospitano serre piene di orchidee ed altri fiori dai colori intensi.
Nel centro del parco c’è una strada che descrive un cerchio ai cui bordi vari personaggi politici e storici in visita in Sri Lanka hanno piantato un albero.
Quello della foto sotto è stato piantato da &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Jurij_Gagarin&quot;&gt;Jurij Gagarin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una scolaresca di ragazze, tutte in uniforme bianca, fa una specie di girotondo, cantando e ridendo. Ci somigliamo tutti quanti più di quanto siamo disposti ad ammettere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/jurij.jpg&quot; alt=&quot;Peradenya Gardens&quot; title=&quot;Peradenya Gardens&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry></feed>