<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-12-13T12:30:42+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Appunti sui polsini</title><subtitle>записки на манжетах ±ö± pensieri, parole, opere, omissioni discontinue</subtitle><entry><title type="html">Lavori in corso</title><link href="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lavori in corso" /><published>2022-12-07T10:58:00+01:00</published><updated>2022-12-07T10:58:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html">&lt;p&gt;Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trattandosi ora di un blog consistente di pagine statiche, la funzione di commento non è più prevista, pertanto nel recupero dei vecchi testi non saranno inclusi i commenti ricevuti a suo tempo. Per eventuali commenti sono sempre raggiungibile su &lt;a href=&quot;https://mastodon.uno/@thatgiga&quot;&gt;mastodon.uno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="info" /><summary type="html">Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.</summary></entry><entry><title type="html">Reperto 3</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2009/05/20/reperto-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reperto 3" /><published>2009-05-20T02:02:00+02:00</published><updated>2009-05-20T02:02:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2009/05/20/reperto-3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2009/05/20/reperto-3.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2009/05/reperto_3.jpg&quot; alt=&quot;Avviso di scomunica&quot; title=&quot;Avviso di scomunica&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo invece è un regalo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi sono sempre chiesto se il testo non sia apocrifo.&lt;br /&gt;
Apocrifo o no, rende comunque l’idea.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Reperto 2</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2009/05/20/reperto-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reperto 2" /><published>2009-05-20T02:01:00+02:00</published><updated>2009-05-20T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2009/05/20/reperto-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2009/05/20/reperto-2.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2009/05/reperto_2.jpg&quot; alt=&quot;Poster di una manifestazione&quot; title=&quot;Poster di una manifestazione&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo è stato acquistato per un marco a Greifswald, città universitaria sul Mar Baltico in una Germania orientale fresca di riunificazione.&lt;br /&gt;
Non è che volessimo arrivare lì di proposito: lasciammo Praga con l’intenzione di visitare Berlino e a Dresda raccogliemmo due ragazze che facevano l’autostop per raggiungere Greifswald.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Fino a Berlino non è difficile trovare un passaggio, ci sono molte auto che ci vanno. È dopo, che è più complicato.”&lt;br /&gt;
Noi non avevamo programmi ben precisi, non ci mettemmo molto a cambiarli: “se ci aiutate a trovare un posto dove dormire, vi portiamo fino a destinazione”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguimmo quindi i lastroni di cemento delle autostrade dell’ex-DDR fino al Baltico. Dormimmo nella loro stanza del &lt;em&gt;wohnheim&lt;/em&gt; universitario, loro si trasferirono per una notte nella stanza dell’amica accanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Für ein selbstbestimmtes, menschenwürdiges Leben!”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Reperto 1</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2009/05/19/reperto-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reperto 1" /><published>2009-05-19T02:01:00+02:00</published><updated>2009-05-19T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2009/05/19/reperto-1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2009/05/19/reperto-1.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2009/05/reperto_1.jpg&quot; alt=&quot;Poster del Socialist Worker&quot; title=&quot;Poster del Socialist Worker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo lo trafugammo io e S. una sera in centro a Manchester, mentre eravamo lassù per lavoro.
Tempo dopo ho fatto una donazione al &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.socialistworker.co.uk/&quot;&gt;Socialist Worker&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; a mo’ di compensazione per il danno materiale e morale causato dal nostro estemporaneo “vandalismo”.&lt;br /&gt;
La Rover poi non fu rinazionalizzata, ma acquistata dai cinesi.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">The sleeping cat island</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2009/05/13/the-sleeping-cat-island.html" rel="alternate" type="text/html" title="The sleeping cat island" /><published>2009-05-13T02:01:00+02:00</published><updated>2009-05-13T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2009/05/13/the-sleeping-cat-island</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2009/05/13/the-sleeping-cat-island.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2009/05/ronfmap.jpg&quot; alt=&quot;The sleeping cat island&quot; title=&quot;The sleeping cat island&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Due contemporaneamente</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2009/04/20/due-contemporaneamente.html" rel="alternate" type="text/html" title="Due contemporaneamente" /><published>2009-04-20T02:01:00+02:00</published><updated>2009-04-20T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2009/04/20/due-contemporaneamente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2009/04/20/due-contemporaneamente.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Drastic Measures - Michael Manring&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È la sera di un 21 giugno dei primi anni ‘90. In piena era &lt;em&gt;new age&lt;/em&gt;, molti musicisti appartenenti a quel filone si esibiscono in concerti la sera del solstizio d’estate, spesso in &lt;em&gt;location&lt;/em&gt; inconsuete.&lt;br /&gt;
Una di queste è il palco del cinema-oratorio di un paesino della bergamasca, normalmente escluso dal transito di artisti di cartellone, men che meno stranieri. Ma quella sera, non so bene grazie a quale alchimia contrattuale, sul palco, con strisconi e cartelli disegnati dai ragazzini dell’oratorio sullo sfondo, ci sono tre artisti della casa discografica Windham Hill, che all’epoca pubblicava artisti i cui lavori andavano dalla new age esoterica al virtuosismo chitarristico, passando per la chitarra di Tuck Andress e la voce di Patti Cathcart.&lt;br /&gt;
Non sono artisti da classifica, ma la sala è gremita dai fans del genere, arrivati da mezza Lombardia, a giudicare dalle targhe delle auto che ingolfano le strade del paesino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno dei tre artisti sul palco è Michael Manring, che a metà del suo repertorio si mette a verificare l’accordatura della chitarra che sta suonando e intanto racconta (in inglese, pregando il pubblico di tradurre) del suo quindicesimo compleanno:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cosa vorresti per il tuo compleanno?” - gli chiede il padre&lt;br /&gt;
“Una chitarra”&lt;br /&gt;
“Hai già una chitarra, perché mai ne vuoi un’altra? Non potrai mai suonarne due contemporaneamente.” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ed ecco che si mette al collo una seconda chitarra e annuncia il titolo del brano successivo aggiungendo “questo è dedicato a mio padre.”&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Drastic Measures - Michael Manring</summary></entry><entry><title type="html">Pensavi di cavartela, eh?</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2009/02/10/pensavi-di-cavartela-eh.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pensavi di cavartela, eh?" /><published>2009-02-10T01:01:00+01:00</published><updated>2009-02-10T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2009/02/10/pensavi-di-cavartela-eh</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2009/02/10/pensavi-di-cavartela-eh.html">&lt;p&gt;Allo scorso &lt;em&gt;chapters  meeting&lt;/em&gt; europeo di Nimega io e F. ci andammo con la mia auto. Non che non ci fossero treni o aerei in alternativa, ma avevo voglia di fare una “cavalcata autostradale” come non me ne capitavano da tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lanciammo dunque i cavalli-vapore dell’auto al galoppo e in una bella galleria della rete autostradale svizzera ebbi la netta sensazione che un autovelox elvetico ci avesse immortalato col suo flash.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passarono i mesi e immaginai che la targa straniera mi ponesse in una felice condizione di immunità diplomatica.&lt;br /&gt;
Avevo un precedente confortante: quando anni fa parcheggiai una sera a Bonn in palese (e in malafede) divieto di sosta trovai sul parabrezza al posto della multa un gentile avviso (a forma di multa) del tipo “la tua targa è straniera, pensiamo che tu non abbia capito che qui era divieto di sosta, per favore non farlo più”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma se la Germania (allora Ovest) fu comprensiva con l’incauto &lt;em&gt;ausländer&lt;/em&gt; posteggiatore, la Svizzera non perdona l’&lt;em&gt;ausländer&lt;/em&gt; colpevole di eccesso di velocità: dopo 8 mesi e 5 giorni mi viene recapitato un gentile avviso della polizia stradale del cantone di Basel-Landschaft che mi notifica la contravvenzione (9 km/h oltre la tolleranza consentita). 60 franchi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fossero organizzati come gli italiani, avrei dovuto probabilmente andare a pagarla oltre confine. Invece, molto gentilmente, la polizia stradale del cantone di Basel-Landschaft mi mette perfino a disposizione un conto corrente presso una banca di Sondrio su cui eseguire il bonifico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo punto mi chiedo perché 8 mesi e passa di attesa. Probabilmente sono i tempi di risposta del PRA alla richiesta dei miei estremi anagrafici.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Allo scorso chapters meeting europeo di Nimega io e F. ci andammo con la mia auto. Non che non ci fossero treni o aerei in alternativa, ma avevo voglia di fare una “cavalcata autostradale” come non me ne capitavano da tempo.</summary></entry><entry><title type="html">One cool million for one cool caress</title><link href="http://localhost:4000/parole/2009/01/22/one-cool-million-for-one-cool-caress.html" rel="alternate" type="text/html" title="One cool million for one cool caress" /><published>2009-01-22T01:01:00+01:00</published><updated>2009-01-22T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2009/01/22/one-cool-million-for-one-cool-caress</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2009/01/22/one-cool-million-for-one-cool-caress.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ABC - Beauty Stab&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eravamo più o meno a metà degli anni ‘80. Si vendevano tonnellate di gel per capello “effetto bagnato”, la musica pop era esclusivamente &lt;em&gt;british&lt;/em&gt;, il linguaggio (mistificato ad arte) del corpo si prendeva una schiacciante e duratura rivincita su tutte le parole spese nel decennio precedente, non era vietato trasmettere in tv pornografia in chiaro - anche perché i decoder digitali erano ancora di là da venire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non essendo comunque sbandierata sulle guide tv, la suddetta pornografia era fruibile a costo di un estenuante (per l’occhio e per la mano - quella del telecomando) zapping sui numeri più alti del tastierino dei canali, quelli assegnati alle emittenti più locali e ruspanti.&lt;br /&gt;
Mica come i ragazzini di adesso, che con internet hanno un supermarket di carne virtuale a disposizione 24 ore su 24 senza fatica e senza sbattimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’erano anche leggende metropolitane che facevano da guida nella giungla dell’etere, più o meno come&lt;br /&gt;
«Aspetta la fine delle trasmissioni, quando scorre il rullo dei programmi del giorno dopo. Se al termine del rullo compare la scritta “[…] vi augura la buona notte” allora niente. Se invece compare solo “[…]” allora devi solo avere pazienza, vuol dire che lo fanno».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certo poteva capitare che la fruizione del film fosse bruscamente interrotta dai passi di un genitore assonnato (“che ci fai ancora sveglio a quest’ora?”), o dal rientro dei genitori da una serata fuori casa.&lt;br /&gt;
Per fortuna in quei casi c’era Deejay Television, su cui ci si sintonizzava di corsa al primo rumore sospetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ed eccolo lì, il &lt;em&gt;brit-pop&lt;/em&gt; in tutto il suo pompato splendore di look androgini e sassofoni ruffiani. E in mezzo a tanta paccottiglia musicale, ogni tanto, qualche perla come “S.O.S.” degli ABC, una delle canzoni più azzeccate da Fry e soci.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">ABC - Beauty Stab</summary></entry><entry><title type="html">Ce n’est qu’un début</title><link href="http://localhost:4000/parole/2009/01/07/ce-n-est-qu-un-debut.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ce n’est qu’un début" /><published>2009-01-07T01:01:00+01:00</published><updated>2009-01-07T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2009/01/07/ce-n-est-qu-un-debut</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2009/01/07/ce-n-est-qu-un-debut.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2009/01/debut.jpg&quot; alt=&quot;Il primo sms inviatomi da mia mamma&quot; title=&quot;Il primo sms inviatomi da mia mamma&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Un biglietto per tre</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2008/12/15/un-biglietto-per-tre.html" rel="alternate" type="text/html" title="Un biglietto per tre" /><published>2008-12-15T01:01:00+01:00</published><updated>2008-12-15T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2008/12/15/un-biglietto-per-tre</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2008/12/15/un-biglietto-per-tre.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ryuichi Sakamoto - BTTB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BTTB, ovvero “back to the basics”. Un ritorno al solo pianoforte, dopo l’incursione nel world-pop (da “Beauty” a “Smoochy”) degli anni precedenti, condotta con la consueta maestrìa. Un album spogliato di ogni orpello, malinconico e intimista, che evoca immagini di una Parigi autunnale (a me, che finora a Parigi ci sono stato giusto per qualche ora e non d’autunno).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ricordo legato a questo disco fu la data milanese del concerto in cui venne presentato. Vinsi due biglietti “aggratis” rispondendo ad un quiz estemporaneo, Snowdog si comprò un altro biglietto di cui dividemmo in tre la cifra e ci andammo io, lui e R.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era la sera di un giorno feriale, il concerto si tenne all’Alcatraz di Milano, i cui arredi interni neri e cromati vennero per l’occasione illuminati solo con luci bianche. Sulla pedana il maestro con due pianoforti - di cui uno suonato in maniera poco ortodossa, facendovi a volte persino cadere piccoli oggetti sulle corde - e dietro di lui la proiezione di parole e frasi su uno schermo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trovai molto suggestiva l’idea di un concerto per solo pianoforte dentro una discoteca “spenta” e zittita di tutto il suo consueto rutilare di luci, “fumi e raggi laser”.
Una musica assolutamente contrastante con l’ambiente in cui venne eseguita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Le discoteche sono come le chiese: preti e dj si dannano l’anima per convincerci che tutto va bene, tutto è bellissimo.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Ryuichi Sakamoto - BTTB</summary></entry></feed>