<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-12-12T17:32:08+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Appunti sui polsini</title><subtitle>записки на манжетах ±ö± pensieri, parole, opere, omissioni discontinue</subtitle><entry><title type="html">Lavori in corso</title><link href="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lavori in corso" /><published>2022-12-07T10:58:00+01:00</published><updated>2022-12-07T10:58:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html">&lt;p&gt;Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trattandosi ora di un blog consistente di pagine statiche, la funzione di commento non è più prevista, pertanto nel recupero dei vecchi testi non saranno inclusi i commenti ricevuti a suo tempo. Per eventuali commenti sono sempre raggiungibile su &lt;a href=&quot;https://mastodon.uno/@thatgiga&quot;&gt;mastodon.uno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="info" /><summary type="html">Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.</summary></entry><entry><title type="html">Elafonissi</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Elafonissi" /><published>2008-06-03T02:01:00+02:00</published><updated>2008-06-03T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/pict0287.jpg&quot; alt=&quot;Elafonissi&quot; title=&quot;Elafonissi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isola di Creta, in fondo a sinistra, ovvero nell’angolo sud-ovest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mare non era così. Era più bello.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Migrazioni primaverili</title><link href="http://localhost:4000/persone/2008/04/02/migrazioni-primaverili.html" rel="alternate" type="text/html" title="Migrazioni primaverili" /><published>2008-04-02T02:01:00+02:00</published><updated>2008-04-02T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/persone/2008/04/02/migrazioni-primaverili</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/persone/2008/04/02/migrazioni-primaverili.html">&lt;p&gt;L’introduzione dell’ora legale, l’intiepidirsi dell’aria, gli alberi in fiore sono segnali dell’approssimarsi della primavera.&lt;br /&gt;
Nel generale risveglio della natura, c’è una specie che esce dai rifugi in cui ha svernato per andare a marcare (e possibilmente estendere) il proprio territorio di caccia: la specie degli agenti di commercio, volgarmente noti anche come “rappresentanti”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vestiti con la loro livrea tipica stagionale - abito blu con cravatta vistosa per colore o motivo - si muovono generalmente soli, anche se può capitare di assistere a fenomeni di affiliazione tra un esemplare “alfa” anziano (quasi sempre maschio) ed un giovane (quasi sempre dello stesso genere dell’anziano) cui vengono mostrati il territorio ed i rituali di corteggiamento. Gli esemplari femminili hanno una livrea priva di cravatta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calano generalmente a sorpresa sulla preda (spesso dirigenti o impiegati di uffici acquisti generalmente di genere femminile; più raramente tecnici), cercando di impressionarla con un colorato ventaglio di offerte speciali, promozioni, condizioni speciali, tutte vincolate all’estensione più o meno permanente del proprio territorio. A questa prima esibizione rituale segue generalmente una trattativa più o meno combattuta che lascia sul campo di incontro non meno di un paio di corposi cataloghi.&lt;br /&gt;
Se l’incursione ha successo e si giunge alla stipula di un ordine, il rappresentante sparisce fino alla primavera successiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le prede più scaltre dirottano i rappresentanti verso i bersagli sbagliati (i cosiddetti “non-decisori”, spesso tecnici il cui parere verrà più o meno consapevolmente ignorato), che tengono impegnati i rappresentanti senza aver possibilità di compromettere il territorio aziendale.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="persone" /><summary type="html">L’introduzione dell’ora legale, l’intiepidirsi dell’aria, gli alberi in fiore sono segnali dell’approssimarsi della primavera. Nel generale risveglio della natura, c’è una specie che esce dai rifugi in cui ha svernato per andare a marcare (e possibilmente estendere) il proprio territorio di caccia: la specie degli agenti di commercio, volgarmente noti anche come “rappresentanti”.</summary></entry><entry><title type="html">90 gradi</title><link href="http://localhost:4000/parole/2008/04/01/90-gradi.html" rel="alternate" type="text/html" title="90 gradi" /><published>2008-04-01T02:01:00+02:00</published><updated>2008-04-01T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2008/04/01/90-gradi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2008/04/01/90-gradi.html">&lt;p&gt;Ricevo da un amico una collezione di manifesti elettorali “satiricamente modificati”, in cui i messaggi originali sono stati sovvertiti, in maniera più o meno divertente, rispettando l’impostazione grafica originale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra questi c’è l’affissione “La sinistra ha messo il paese in ginocchio - Noi vi metteremo a 90 gradi”. E immagino che non ci si riferisca ad un energico passaggio in lavatrice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di primo acchito un sorriso me lo strappa, perché vado ad interpretare quell’intenzione di “metterci a 90 gradi” nel suo senso metaforico, però a freddo mi viene da pensare che ci risiamo: la penetrazione anale come simbolo di mera prepotenza e di dominio rappresenta un filone praticamente inesauribile di facili battute e di frasi di scherno. Un po’ come se chiunque la subisca (uomo o donna che sia) vada a perdere ogni rispetto di sé e chiunque la pratichi lo faccia solo con volontà di sopraffazione dell’altrui corpo e spirito. Non è così.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il problema non è rappresentato dalla penetrazione in sé. Ogni penetrazione non desiderata (non necessariamente anale, non necessariamente fisica) è un trauma, ed è una lezione che sia uomini che donne conoscono bene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insomma, molto meglio un’altra variante che incontro dopo: “La sinistra ha messo il paese in ginocchio - Noi vi metteremo i ceci sotto”. L’unica speranza è che per metterci i ceci sotto le ginocchia per un attimo - ancorché breve - dovremo rialzarci. Chissà che in quel momento ci si decida a non inginocchiarsi più.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Ricevo da un amico una collezione di manifesti elettorali “satiricamente modificati”, in cui i messaggi originali sono stati sovvertiti, in maniera più o meno divertente, rispettando l’impostazione grafica originale.</summary></entry><entry><title type="html">Seghe mentali nel traffico urbano</title><link href="http://localhost:4000/parole/2008/03/28/seghe-mentali-nel-traffico-urbano.html" rel="alternate" type="text/html" title="Seghe mentali nel traffico urbano" /><published>2008-03-28T01:01:00+01:00</published><updated>2008-03-28T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2008/03/28/seghe-mentali-nel-traffico-urbano</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2008/03/28/seghe-mentali-nel-traffico-urbano.html">&lt;p&gt;Non ricordo esattamente quando ho cominciato e nemmeno come. Dev’essere stata una specie di intuizione partendo da una combinazione di lettere particolarmente facile, ma ora è diventato un vizio che, come ogni vizio che si rispetti, viene coltivato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prendi le 4 lettere della targa automobilistica che vedi e cerca di costruire la parola di senso compiuto più breve che le contenga tutte e 4 nell’ordine in cui compaiono, ad esempio DC … TV = eDuCaTiVo, oppure CT … NZ = CosTaNZa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’eleganza della soluzione sta nella brevità (è difficile fare parole brevi con 4 consonanti, ma a volte la targa contiene una o persino due vocali) e nella semplicità della parola trovata.&lt;br /&gt;
Il difficile sta in tutte le J, K, W, X, Y che imperversano sulle targhe (ne ho una anch’io). A parte un CW … BY = CoWBoY non mi viene null’altro…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Non ricordo esattamente quando ho cominciato e nemmeno come. Dev’essere stata una specie di intuizione partendo da una combinazione di lettere particolarmente facile, ma ora è diventato un vizio che, come ogni vizio che si rispetti, viene coltivato.</summary></entry><entry><title type="html">Words are too solid</title><link href="http://localhost:4000/parole/2008/01/30/words-are-too-solid.html" rel="alternate" type="text/html" title="Words are too solid" /><published>2008-01-30T01:01:00+01:00</published><updated>2008-01-30T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2008/01/30/words-are-too-solid</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2008/01/30/words-are-too-solid.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/pict0039.jpg&quot; alt=&quot;Nebbia&quot; title=&quot;Nebbia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il nebbioso paesaggio del tempo e le mappe che lo descrivono, i moti browniani delle esistenze, lo sciovinismo umanoide di certa fantascienza televisiva, il lavorare, la circolarità degli eventi, l’aiuto degli altri, le loro parole, le loro storie e le loro geografie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se qualcuno continua ad accompagnare il tuo pensiero, fa differenza che sia in un qualche inaccessibile cielo o in qualche inaccessibile angolo della tua memoria?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Piccola gita familiare</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2007/12/28/piccola-gita-familiare.html" rel="alternate" type="text/html" title="Piccola gita familiare" /><published>2007-12-28T01:01:00+01:00</published><updated>2007-12-28T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2007/12/28/piccola-gita-familiare</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2007/12/28/piccola-gita-familiare.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/pict1607.jpg&quot; alt=&quot;Il Bernina Express&quot; title=&quot;Il Bernina Express&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oggi piccola gita sul Bernina Express e sull’onda dei ricordi familiari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È stato il mio regalo per mia madre, mio fratello e la nipotina (che ancora non aveva visto tanta neve tutta in una volta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo tanta cagnara festaiola fin troppo chiassosa, una giornata (lunga… sveglia alle 5 e mezza per arrivare in tempo a Tirano) tutta nostra.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Le mani in pasta</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2007/12/24/le-mani-in-pasta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Le mani in pasta" /><published>2007-12-24T01:01:00+01:00</published><updated>2007-12-24T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2007/12/24/le-mani-in-pasta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2007/12/24/le-mani-in-pasta.html">&lt;p&gt;Domani tagliatelle fresche… auguri!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/img_0056.jpg&quot; alt=&quot;Le mani in pasta&quot; title=&quot;Le mani in pasta, foto di Alice&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Domani tagliatelle fresche… auguri!</summary></entry><entry><title type="html">L’altra notte</title><link href="http://localhost:4000/persone/2007/12/16/l-altra-notte.html" rel="alternate" type="text/html" title="L’altra notte" /><published>2007-12-16T01:01:00+01:00</published><updated>2007-12-16T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/persone/2007/12/16/l-altra-notte</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/persone/2007/12/16/l-altra-notte.html">&lt;p&gt;L’altra notte gli dèi mi stavano dando ascolto. Ma io non me ne sono reso conto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avrei dovuto già immaginarlo verso le due, mentre guidavo verso casa con l’autoradio che stava suonando il CD pescando i brani a caso.
So che è una coincidenza, ma ho chiesto all’autoradio di pescare un ben preciso brano dopo quello che stava andando, ed il brano successivo è stato proprio quello che volevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle quattro e mezza venivo svegliato dal vento, che faceva cigolare un’imposta della casa e che portava con sé quella prima neve con cui ci saremmo svegliati l’indomani.
So che non ha senso, ma mentre chiudevo l’imposta, col pensiero ho chiesto al vento di portarsi via l’anima di mio padre e, per favore, di farlo con dolcezza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tre ore dopo venivo svegliato da una telefonata di mia madre. Mio padre era uscito dalla vita passando per il sonno indotto dai farmaci in un’ora imprecisata della notte.
So che non ha senso, ma ho ringraziato il vento. Soprattutto per la dolcezza.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="persone" /><summary type="html">L’altra notte gli dèi mi stavano dando ascolto. Ma io non me ne sono reso conto.</summary></entry><entry><title type="html">Produci, comsuma, crepa (reprise)</title><link href="http://localhost:4000/parole/2007/10/27/produci-consuma-crepa-reprise.html" rel="alternate" type="text/html" title="Produci, comsuma, crepa (reprise)" /><published>2007-10-27T02:01:00+02:00</published><updated>2007-10-27T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2007/10/27/produci-consuma-crepa-reprise</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2007/10/27/produci-consuma-crepa-reprise.html">&lt;p&gt;Sugli autobus urbani campeggia la solita pubblicità delle merendine, con i bambini sorridenti - ma qualcosa di insolito c’è: i bambini hanno la pelle nera o gli occhi a mandorla e la scritta che reclamizza il prodotto è ripetuta in cinque lingue e tre alfabeti diversi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mercato è veloce e già sa che i bambini sono la leva per far breccia nelle abitudini di consumo delle famiglie, a prescindere dal loro luogo d’origine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco dunque il messaggio del mercato: caro migrante, sei qui per lavorare, produrre e tacere. Nell’ipotesi che ti sia regolarizzato a sufficienza per portare qui moglie e figli, cerca di dar loro la possibilità di consumare livelli adeguati di beni non essenziali: il tuo grado di integrazione e il tuo posto di lavoro dipendono da questo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Sugli autobus urbani campeggia la solita pubblicità delle merendine, con i bambini sorridenti - ma qualcosa di insolito c’è: i bambini hanno la pelle nera o gli occhi a mandorla e la scritta che reclamizza il prodotto è ripetuta in cinque lingue e tre alfabeti diversi.</summary></entry></feed>