<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-12-12T10:41:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Appunti sui polsini</title><subtitle>записки на манжетах ±ö± pensieri, parole, opere, omissioni discontinue</subtitle><entry><title type="html">Lavori in corso</title><link href="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lavori in corso" /><published>2022-12-07T10:58:00+01:00</published><updated>2022-12-07T10:58:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html">&lt;p&gt;Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trattandosi ora di un blog consistente di pagine statiche, la funzione di commento non è più prevista, pertanto nel recupero dei vecchi testi non saranno inclusi i commenti ricevuti a suo tempo. Per eventuali commenti sono sempre raggiungibile su &lt;a href=&quot;https://mastodon.uno/@thatgiga&quot;&gt;mastodon.uno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="info" /><summary type="html">Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.</summary></entry><entry><title type="html">Nuwara Eliya e Unawatuna</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nuwara Eliya e Unawatuna" /><published>2000-02-17T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-17T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna.html">&lt;p&gt;Nuwara Eliya la raggiungiamo in treno da Kandy, lungo la linea che si snoda lungo la regione montuosa di Sri Lanka. Piante di té a perdita d’occhio e molte donne chine sotto il sole a lavorarle.
Si trova a 1900 metri di altitudine, è difficile rendersene conto, perché ovungue si guardi si vedono palme ma, in effetti, verso sera la temperatura cala sensibilmente.
Passiamo il pomeriggio nel parco, poi B. si scatena tra le bancarelle. Stavolta sono io che faccio “il cattivo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al mattino successivo la sveglia è dura, considerato che alle sette del mattino parte l’unico autobus che scende a sud, a Matara. Anche le strade di montagna si somigliano un po’ tutte nel mondo e tutte provocano un effetto simile sui passeggeri degli autobus, specie se bambini. Ho capito a cosa servono quei sacchetti di plastica che ora corrono veloci di mano in mano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’autobus è uno spettacolo per la collezione di talismani e icone che ospita sul parabrezza. Un Buddha, un Cristo, una divinità indù di cui non so il nome. Forse l’autista non vuole scontentare nessuno o forse ha deciso che la protezione di tre dèi è meglio di quella di uno solo. Mi sembra logico. Anche dopo aver constatato come si guida da queste parti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unawatuna. Mare, mare, mare ! Dunque questo è l’Oceano Indiano, quello di Sandokan per intenderci, anche se lui scorrazzava un po’ più in là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lasciamo scorrere questi ultimi giorni facendo una “vita da spiaggia” molto pigra. L’unica fatica è fermare il venditore ambulante di ananas per fare merenda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/oceano.jpg&quot; alt=&quot;La spiaggia di Unawatuna&quot; title=&quot;La spiaggia di Unawatuna&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho imparato un’altra cosa. Devo dare retta a chi mi dice che in certi paesi il fattore di protezione 16 non è sufficiente. Infatti, dopo un giorno di spiaggia, ho dovuto restarmene buono buono all’ombra…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Nuwara Eliya la raggiungiamo in treno da Kandy, lungo la linea che si snoda lungo la regione montuosa di Sri Lanka. Piante di té a perdita d’occhio e molte donne chine sotto il sole a lavorarle. Si trova a 1900 metri di altitudine, è difficile rendersene conto, perché ovungue si guardi si vedono palme ma, in effetti, verso sera la temperatura cala sensibilmente. Passiamo il pomeriggio nel parco, poi B. si scatena tra le bancarelle. Stavolta sono io che faccio “il cattivo”.</summary></entry><entry><title type="html">Pinnewala Elephant Orphanage e Peradenya Gardens</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pinnewala Elephant Orphanage e Peradenya Gardens" /><published>2000-02-15T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-15T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/cucciolo.jpg&quot; alt=&quot;Elefanti al Pinnewala Elephant Orphanage&quot; title=&quot;Elefanti al Pinnewala Elephant Orphanage&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli elefanti hanno lo stesso sguardo mansueto delle mucche e, come le mucche, mi rendono un po’ inquieto.
Ricordano quelle persone calme e placide che perdono le staffe solo un paio di volte l’anno, lasciando però il segno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I Peradenya Gardens li visitiamo sulla via del ritorno alla Pink House. Sono immensi e ospitano serre piene di orchidee ed altri fiori dai colori intensi.
Nel centro del parco c’è una strada che descrive un cerchio ai cui bordi vari personaggi politici e storici in visita in Sri Lanka hanno piantato un albero.
Quello della foto sotto è stato piantato da &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Jurij_Gagarin&quot;&gt;Jurij Gagarin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una scolaresca di ragazze, tutte in uniforme bianca, fa una specie di girotondo, cantando e ridendo. Ci somigliamo tutti quanti più di quanto siamo disposti ad ammettere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/jurij.jpg&quot; alt=&quot;Peradenya Gardens&quot; title=&quot;Peradenya Gardens&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Nuwara (Kandy)</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/13/nuwara-kandy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nuwara (Kandy)" /><published>2000-02-13T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-13T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/13/nuwara-kandy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/13/nuwara-kandy.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/kandy2.jpg&quot; alt=&quot;Kandy&quot; title=&quot;Kandy&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Kandy? È come essere in Svizzera!” mi dice un amico che c’è stato anni fa e ha fatto molti viaggi in giro per il subcontinente indiano. Sarà perché è in altura, sarà perché c’è il lago, sarà che mi sto abituando, a me questa città è piaciuta più delle altre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I nostri padroni di casa, la Pink House, sono persone gentili ed ospitali; la signora mostra a B. come indossare il &lt;em&gt;sari&lt;/em&gt;, l’atmosfera della casa, specie nell’aria calda della sera, è quieta ed invoglia a chiacchierare accanto ad una tazza di tè. Un gatto nero ci onora ogni tanto della sua presenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il tempio, che sorge sulle sponde del lago, è un’oasi di quiete in cui rifugiarsi quando si è stanchi del caos della città. Vi si accede dopo essere stati perquisiti, perché qui, nel ‘98, è scoppiata una bomba. Ancora oggi Sri Lanka, nelle regioni settentrionali, è teatro di una guerra civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/kandy.jpg&quot; alt=&quot;Tempio di Kandy, sala delle udienze&quot; title=&quot;Tempio di Kandy, sala delle udienze&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Polonnaruwa</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/12/polonnaruwa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Polonnaruwa" /><published>2000-02-12T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-12T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/12/polonnaruwa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/12/polonnaruwa.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/policebike.jpg&quot; alt=&quot;She's got a police bike / she's got a turned-up nose&quot; title=&quot;She's got a police bike / she's got a turned-up nose&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È stata una delle capitali del regno singalese ed ora è un sito archeologico esteso su vari chilometri quadrati. Tant’è che avevamo intenzione di noleggiare delle biciclette, ma scopriamo solo dopo aver fatto vidimare i biglietti che all’interno del sito di noleggi non ce n’è… “you can rent these” dice una delle guardie riferendosi alle loro biciclette, e così facciamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualche cosa che ho imparato:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;non volgere mai le spalle a Buddha;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se la macchina fotografica che avete con voi non è una reflex, occhio alle dita davanti all’obiettivo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;scambiare casualmente uno sguardo con un venditore di qualsiasi cosa significa “fammi vedere cos’hai, ho sicuramente intenzione di comprare qualcosa”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il latte di cocco è caldo, disseta comunque, ma è più caldo dell’aria calda da cui si cerca sollievo…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/polruwa.jpg&quot; alt=&quot;Polonnaruwa&quot; title=&quot;Polonnaruwa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Colombo - Dambulla - Sigyria</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/10/colombo-dambulla-sigyria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Colombo - Dambulla - Sigyria" /><published>2000-02-10T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-10T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/10/colombo-dambulla-sigyria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/10/colombo-dambulla-sigyria.html">&lt;p&gt;Gli aeroporti si somigliano un po’ tutti, il Bandaranaike Airport di Colombo non fa eccezione. Sono le 6 del mattino circa, albeggia e l’aria è già calda. Raggiungiamo la stazione dei treni di Colombo in tassì attraversando una città che si sveglia. Un cartello enorme promette &lt;em&gt;“20 years of horror class accomodation”&lt;/em&gt; a chiunque si renda colpevole di pedofilia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consigliati dal bigliettaio della stazione ferroviaria a prendere un pullman, siamo in viaggio per Dambulla, scelta non tanto perché è sede di un tempio ma perché sembra essere abbastanza a metà strada per visitare alcuni luoghi interessanti. Una volta tanto, mi lascio guidare fiducioso da chi ha studiato il viaggio più di me.
In fondo, non solo è la prima volta che vado in Sri Lanka, è anche la prima volta che esco dalla prospera e rassicurante “fortezza Europa”. Mi sento incuriosito e disorientato allo stesso tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’albergo di Dambulla a B. non fa una buona impressione, comunque, considerato che siamo abbastanza distrutti, prendiamo una camera e recuperiamo un po’ di sonno.
Nel tardo pomeriggio siamo in visita al tempio, che sorge su un’altura a sud della città, ai cui piedi stanno costruendo un edificio sormontato da un enorme Buddha dorato. La cosa che più mi sorprende è osservare un paesaggio dall’alto e non vedere il solito scenario cui sono abituato. Dove sono le strade ? I paesi ? Ci sono, naturalmente, sotto il tappeto verde di foresta, da cui salgono rumori di traffico e versi di animali. Forse ho capito cosa vuol dire la parola “lussureggiante”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rientriamo dal tempio che è ormai buio camminando lungo una delle due vie principali della città. Tra i vari negozi, in particolare ne ricordo uno che vende bandiere rasta e batik raffiguranti Bob Marley.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/sigyria.jpg&quot; alt=&quot;Sigyria&quot; title=&quot;Sigyria&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Sigyria ci andiamo con il &lt;em&gt;tuc-tuc&lt;/em&gt; di Prjanta, che ci ha attaccato bottone ieri sera proponendosi come guida. B. tratta sul prezzo (pare che io abbia il cuore troppo tenero), così nasce quel gioco delle parti che ci verrà comodo in varie occasioni, in cui a volte io, a volte lei, fingiamo di essere il coniuge irritato dalla facilità di spendere dell’altro.&lt;br /&gt;
Sigyria era una fortezza, di cui oggi rimangono alcuni resti, costruita sopra una roccia enorme, salire fino in cima è una bella camminata.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Gli aeroporti si somigliano un po’ tutti, il Bandaranaike Airport di Colombo non fa eccezione. Sono le 6 del mattino circa, albeggia e l’aria è già calda. Raggiungiamo la stazione dei treni di Colombo in tassì attraversando una città che si sveglia. Un cartello enorme promette “20 years of horror class accomodation” a chiunque si renda colpevole di pedofilia.</summary></entry><entry><title type="html">Hesteyri</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hesteyri" /><published>1998-08-30T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-30T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri.html">&lt;p&gt;Agosto sta finendo. Siamo partiti, come da programma, alle 2 e mezza del pomeriggio diretti al fiordo ed all’omonimo villaggio di Hesteyri. Io ed una coppia di israeliani, Ytzak e Dasi, siamo gli ultimi 3 turisti della stagione. Lyddi (la moglie di Hafsteinn, entrambi gestiscono d’estate questa attività di escursioni) mi dice che ormai la stagione è terminata, non ci sono più abbastanza turisti e questa sarà l’ultima escursione della stagione. Oltre a noi, alcuni parenti di Lyddi, in visita da &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Reykjav%C3%ADk&quot;&gt;Reykjavík&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La storia di Hesteyri è a modo suo emblematica di come il destino di una comunità è indissolubilmente legato alle risorse dell’ambiente in cui si trova. Abitato da quando i primi coloni norvegesi arrivarono sull’isola, all’inizio del XX secolo divenne una stazione norvegese di caccia e lavorazione delle balene aprendo l’economia del villaggio, fino ad allora di sussistenza, al mondo esterno. Dopo circa trent’anni, un divieto governativo di caccia alle balene fece sì che i norvegesi se ne andassero, la fabbrica venne riciclata per la lavorazione delle aringhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel 1938 Hesteyri era abitato da poco meno di un centinaio di persone. Le dure condizioni di vita, specialmente durante l’inverno, ed un cambiamento nella zona di riproduzione delle aringhe resero la vita del villaggio sempre meno sostenibile finché nel 1952 gli ultimi 30 abitanti del villaggio decisero di andarsene a cercare fortuna altrove. Il villaggio rimase incustodito per oltre trent’anni finché alcuni dei discendenti degli abitanti tornarono e rimisero in piedi alcune case.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora la zona del villaggio (l’Hornstrandir) è un parco naturale, solo ai discendenti degli antichi abitanti di Hesteyri (in grado di dimostrarlo) è concesso di ricostruirvi la propria casa, a patto che sia identica per dimensioni ed aspetto esteriore a quella originale. Alcune case sono adibite a rifugio per chi voglia compiere escursioni nella zona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/63.jpg&quot; alt=&quot;Hesteyri&quot; title=&quot;Hesteyri&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Agosto sta finendo. Siamo partiti, come da programma, alle 2 e mezza del pomeriggio diretti al fiordo ed all’omonimo villaggio di Hesteyri. Io ed una coppia di israeliani, Ytzak e Dasi, siamo gli ultimi 3 turisti della stagione. Lyddi (la moglie di Hafsteinn, entrambi gestiscono d’estate questa attività di escursioni) mi dice che ormai la stagione è terminata, non ci sono più abbastanza turisti e questa sarà l’ultima escursione della stagione. Oltre a noi, alcuni parenti di Lyddi, in visita da Reykjavík.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk /6</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/25/landmannalaugar-thorsmork-6.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk /6" /><published>1998-08-25T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-25T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/25/landmannalaugar-thorsmork-6</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/25/landmannalaugar-thorsmork-6.html">&lt;p&gt;Arrivo a Þórsmörk. Ho fatto la strada insieme a Pete, ci siamo lasciati al bivio per
Husadálur, lui rientra subito a Reykjavík per tornare a Boston domani. È stato di ottima compagnia. La tappa di oggi è stata la più lunga, circa sei ore, compreso il guado del Þróngá (ancora una volta con l’acqua fino alle ginocchia). Pete ha detto che a volte il sentiero gli fa l’effetto di trovarsi in mezzo a enormi mucchi di scarti di miniera, come se una flotta di enormi camion abbia scaricato cumuli di pietrisco chissà quanto tempo fa. A mano a mano che scendiamo i fiumi si fanno più grossi, raccogliendo tutti i rivoli ed i torrenti che scendono dalle lingue dei ghiacciai alle nostre spalle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/thorsm.jpg&quot; alt=&quot;Þórsmörk&quot; title=&quot;Þórsmörk&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’arrivo a Þórsmörk ha invece qualcosa di sbalorditivo. Di colpo il paesaggio cambia e compaiono un boschetto di betulle nane e contorte come ulivi, erba, fiori e farfalle. Mancano solo le mucche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho fatto una doccia ed ho chiesto alla rifugista di Þórsmörk di cancellare la mia prenotazione a Fimmvörðuhals, non mi fido né dei miei talloni né del tempo, che comincia a seminare anche un po’ di pioggia. Domani rientro in città.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Arrivo a Þórsmörk. Ho fatto la strada insieme a Pete, ci siamo lasciati al bivio per Husadálur, lui rientra subito a Reykjavík per tornare a Boston domani. È stato di ottima compagnia. La tappa di oggi è stata la più lunga, circa sei ore, compreso il guado del Þróngá (ancora una volta con l’acqua fino alle ginocchia). Pete ha detto che a volte il sentiero gli fa l’effetto di trovarsi in mezzo a enormi mucchi di scarti di miniera, come se una flotta di enormi camion abbia scaricato cumuli di pietrisco chissà quanto tempo fa. A mano a mano che scendiamo i fiumi si fanno più grossi, raccogliendo tutti i rivoli ed i torrenti che scendono dalle lingue dei ghiacciai alle nostre spalle.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk /5</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/24/landmannalaugar-thorsmork-5.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk /5" /><published>1998-08-24T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-24T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/24/landmannalaugar-thorsmork-5</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/24/landmannalaugar-thorsmork-5.html">&lt;p&gt;Ieri sera Philip, giornalista svizzero che sta facendo il mio stesso percorso ma in senso inverso, mi raccontava che quando non si è presentato al rifugio stabilito (perché aveva deciso di fare una tappa intermedia) il rifugista che lo attendeva ha allertato gli altri rifugi ed ha mandato qualcuno a cercarlo. Questo mi rassicura, se una qualsiasi delle mie tappe salta, qualcuno lo sa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho lasciato Álftavatn alle 7 e un quarto, la tappa di oggi è durata 4 ore e mezza. Ho fatto anche il primo guado serio, con l’acqua fino alle ginocchia e le ciabatte ai piedi. Mi ha fatto un po’ fifa, l’acqua era rapida e mantenuta torbida dal movimento ed inoltre se fossi caduto non avrei avuto altra roba pesante ed asciutta da mettermi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi è iniziato il deserto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora una volta sembrava di osservare le fotografie di Mars Pathfinder virate al nero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/botnar.jpg&quot; alt=&quot;Botnar&quot; title=&quot;Botnar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il rifugio di Botnar í Emstrum, dove sono ora, ha una vista eccezionale. Di fronte a me una lingua di ghiaccio del Myrdalsjökull ed in mezzo un profondo canyon verde che domani, a quanto ho capito, dovrei costeggiare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per oggi non mi muovo più, al solito devo far asciugare i talloni sperando che basti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 14. Non ho fame, mi sono fatto solo un caffè caldo. Ho chiacchierato un po’ con Géraldine, una ragazza di Strasburgo; lei ed il suo ragazzo stanno facendo la mia stessa strada. Hanno dormito al rifugio di Hvangill, un paio di chilometri dopo Álftavatn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Accanto al rifugio, a sinistra, la vita riesce comunque ad aver ragione anche di un substrato avaro come la sabbia vulcanica nera: un rivolo d’acqua premette la crescita di muschio, erba e piantine che un gruppo di pecore sta brucando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il tempo comincia a peggiorare, un nuvolone scuro ci sta passando sopra. Il custode di Botnar è un ragazzo simpatico, mi ha invitato ad usare la cassetta del pronto soccorso (&lt;em&gt;fyrsta hjälp&lt;/em&gt;) per i miei talloni, li ho medicati con della garza alluminata. I custodi sono quasi sempre studenti impegnati in questo lavoro estivo che, come altri lavori estivi, rientra nel programma scolastico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ormai la compagnia di viaggio è quasi completamente ricomposta, ci siamo quasi tutti, manca solo Pete. Una domanda: come hanno fatto quelle pecore ad arrivare fin qua?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 18. È arrivato anche Pete, la compagnia è al completo. Ho cenato presto, così il tavolo resta libero per il gruppo della Viking Reisen. Il tempo è girato al peggio, cielo coperto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono anche due ragazzi olandesi, Anno e René. Anno ci ritrae tutti sul guestbook del rifugio.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Ieri sera Philip, giornalista svizzero che sta facendo il mio stesso percorso ma in senso inverso, mi raccontava che quando non si è presentato al rifugio stabilito (perché aveva deciso di fare una tappa intermedia) il rifugista che lo attendeva ha allertato gli altri rifugi ed ha mandato qualcuno a cercarlo. Questo mi rassicura, se una qualsiasi delle mie tappe salta, qualcuno lo sa.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk /4</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/23/landmannalaugar-thorsmork-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk /4" /><published>1998-08-23T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-23T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/23/landmannalaugar-thorsmork-4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/23/landmannalaugar-thorsmork-4.html">&lt;p&gt;Ho dormito molto bene ed ho lasciato il rifugio alle 7 meno un quarto. Il sentiero verso il lago di Álftavatn parte attraversando in direzione sud l’altopiano di fronte al rifugio in un continuo saliscendi dovuto al dover attraversare le piccole vallette scavate dal ghiaccio e dai ruscelletti provocati dal disgelo. Attraversato l’altopiano si torna a salire e si raggiunge una cresta dietro la quale appare la valle del lago di Álftavatn in tutta la sua verde ampiezza. A quel punto si scende abbastanza bruscamente e si raggiunge il fondovalle, piano ed erboso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/alfta.jpg&quot; alt=&quot;Álftavatn&quot; title=&quot;Álftavatn&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrivo al rifugio dopo 3 ore e mezza ed il paesaggio credo sia il più alpino tra quelli visti finora. Trovo nel rifugio due ragazze americane, il custode sta dormendo, chiacchieriamo un po’ e mi faccio un caffè.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota a margine tutt’altro che marginale: anche oggi tempo splendido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 15. Örn (“Aquila”), il custode, è una persona gentilissima. Mi offre un ennesimo caffè e facciamo due chiacchiere, mi racconta del posto e spiega il significato dei toponimi del luogo (la “grande montagna verde”, la “cosa cresciuta male”, il “passo dei cinque vörður”…), infine mi dà qualche salviettina disinfettante per le mie vesciche, ormai belle scoperte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vengo raggiunto dalla comitiva di tedeschi che ieri erano con me a Hrafntinnusker, Örn mi presenta a loro come “one Italian hero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho fatto il periplo del lago e poi una doccia, le migliori 200 corone spese finora. Il tempo continua a reggere, ma si prevede un peggioramento per domani sera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Örn mi chiede anche quale informazione abbiamo noi in Italia sul suo paese, perché ha notato che molti italiani arrivano male attrezzati, senza abiti pesanti ed equipaggiamento adatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono arrivati anche Pete, ricercatore di Boston, e gli islandesi che ieri erano a Hrafntinnusker.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Ho dormito molto bene ed ho lasciato il rifugio alle 7 meno un quarto. Il sentiero verso il lago di Álftavatn parte attraversando in direzione sud l’altopiano di fronte al rifugio in un continuo saliscendi dovuto al dover attraversare le piccole vallette scavate dal ghiaccio e dai ruscelletti provocati dal disgelo. Attraversato l’altopiano si torna a salire e si raggiunge una cresta dietro la quale appare la valle del lago di Álftavatn in tutta la sua verde ampiezza. A quel punto si scende abbastanza bruscamente e si raggiunge il fondovalle, piano ed erboso.</summary></entry></feed>