<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-12-12T15:27:32+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Appunti sui polsini</title><subtitle>записки на манжетах ±ö± pensieri, parole, opere, omissioni discontinue</subtitle><entry><title type="html">Lavori in corso</title><link href="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lavori in corso" /><published>2022-12-07T10:58:00+01:00</published><updated>2022-12-07T10:58:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html">&lt;p&gt;Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trattandosi ora di un blog consistente di pagine statiche, la funzione di commento non è più prevista, pertanto nel recupero dei vecchi testi non saranno inclusi i commenti ricevuti a suo tempo. Per eventuali commenti sono sempre raggiungibile su &lt;a href=&quot;https://mastodon.uno/@thatgiga&quot;&gt;mastodon.uno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="info" /><summary type="html">Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.</summary></entry><entry><title type="html">Elafonissi</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Elafonissi" /><published>2008-06-03T02:01:00+02:00</published><updated>2008-06-03T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2008/06/03/elafonissi.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/pict0287.jpg&quot; alt=&quot;Elafonissi&quot; title=&quot;Elafonissi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isola di Creta, in fondo a sinistra, ovvero nell’angolo sud-ovest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mare non era così. Era più bello.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Produci, comsuna, crepa (reprise)</title><link href="http://localhost:4000/parole/2007/10/27/produci-consuma-crepa-reprise.html" rel="alternate" type="text/html" title="Produci, comsuna, crepa (reprise)" /><published>2007-10-27T02:01:00+02:00</published><updated>2007-10-27T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2007/10/27/produci-consuma-crepa-reprise</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2007/10/27/produci-consuma-crepa-reprise.html">&lt;p&gt;Sugli autobus urbani campeggia la solita pubblicità delle merendine, con i bambini sorridenti - ma qualcosa di insolito c’è: i bambini hanno la pelle nera o gli occhi a mandorla e la scritta che reclamizza il prodotto è ripetuta in cinque lingue e tre alfabeti diversi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mercato è veloce e già sa che i bambini sono la leva per far breccia nelle abitudini di consumo delle famiglie, a prescindere dal loro luogo d’origine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco dunque il messaggio del mercato: caro migrante, sei qui per lavorare, produrre e tacere. Nell’ipotesi che ti sia regolarizzato a sufficienza per portare qui moglie e figli, cerca di dar loro la possibilità di consumare livelli adeguati di beni non essenziali: il tuo grado di integrazione e il tuo posto di lavoro dipendono da questo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Sugli autobus urbani campeggia la solita pubblicità delle merendine, con i bambini sorridenti - ma qualcosa di insolito c’è: i bambini hanno la pelle nera o gli occhi a mandorla e la scritta che reclamizza il prodotto è ripetuta in cinque lingue e tre alfabeti diversi.</summary></entry><entry><title type="html">Reazioni</title><link href="http://localhost:4000/parole/2007/09/27/reazioni.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reazioni" /><published>2007-09-27T02:01:00+02:00</published><updated>2007-09-27T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2007/09/27/reazioni</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2007/09/27/reazioni.html">&lt;p&gt;Qualcuno - non ricordo più chi - disse che un chimico è una persona che lega molta della propria vita ad un paio di reazioni incontrate su un libro di testo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Queste due sono tra le principali a cui devo dieci anni di stipendio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/fosfiti.png&quot; alt=&quot;Fosfiti&quot; title=&quot;Fosfiti&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le menziono qui a mo’ di ringraziamento per tutti quei colleghi, passati e presenti, che le hanno condivise con me.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Qualcuno - non ricordo più chi - disse che un chimico è una persona che lega molta della propria vita ad un paio di reazioni incontrate su un libro di testo.</summary></entry><entry><title type="html">Gods, gays and guns</title><link href="http://localhost:4000/parole/2007/09/25/gods-gays-and-guns.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gods, gays and guns" /><published>2007-09-25T02:01:00+02:00</published><updated>2007-09-25T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2007/09/25/gods-gays-and-guns</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2007/09/25/gods-gays-and-guns.html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;“In Iran non ci sono omosessuali come da voi”&lt;/em&gt; - Mahmoud Ahmadinejad &lt;a href=&quot;http://uk.reuters.com/article/worldNews/idUKN2428553420070924&quot;&gt;cit.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cominciamo col dire che, comunque s’illudano il presidente iraniano e tutti gli omofobi del pianeta, una società senza omosessualità non esiste. L’omosessualità è un tratto della natura umana (e anche non umana) ed è presente a tutte le latitudini della geografia e in tutte le epoche della storia. C’erano omosessuali persino tra le SS che mandavano altri omosessuali a morire nei lager.&lt;br /&gt;
Ed è iraniana la ragazza omosessuale di cui si è evitato il rimpatrio in Iran qualche settimana fa, dove sarebbe con molta probabilità stata lapidata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La frase andrebbe meglio riformulata in questo modo: “l’Iran è una società senza omosessuali visibili, perché quelli che si sono palesati li abbiamo fatti scappare all’estero oppure arrestati e condannati a morte”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E gli altri - giustamente - stanno molto attenti perché alla loro vita ci tengono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi chiedo perché il presidente iraniano si sia sentito in dovere di comunicare all’uditorio la presunta assenza dell’omosessualità nel suo paese (sia che si tratti di menzogna o di ingenuità, nella bocca di un presidente di una nazione resta cosa preoccupante).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuole rassicurare il mondo sulla “salubrità” della società che incarna e presiede? Considerato che questa “purezza sessuale” viene ottenuta con esilio, tortura e pena di morte, mi pare un clamoroso autogol. Gli unici che apprezzano sono coloro che vorrebbero importare la stessa ricetta a casa loro, estenendola magari ad altri gruppi sociali indesiderati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuole rassicurare il mondo sulle sue intenzioni pacifiche? E che diavolo c’entra l’omosessualità con tutto questo? È vero che Alessandro Magno problemi di genere non se li poneva e fondò un impero enorme, ma questo significa solo che l’orientamento sessuale non è legato all’intrinseca aggressività dell’individuo.
Anzi, secondo certe logiche omofobe, gli omosessuali dovrebbero essere dei debosciati pacifisti, quindi se in Iran non  ce ne sono - seguendo questa logica - la bellicosità del paese è più alta della media del resto del mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per fortuna l’uditorio della Columbia University ha accolto la notizia con una sonora risata. L’unica risposta intelligente da opporgli in queso caso.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">“In Iran non ci sono omosessuali come da voi” - Mahmoud Ahmadinejad cit.</summary></entry><entry><title type="html">Nobiltà</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2007/09/23/nobilta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nobiltà" /><published>2007-09-23T02:01:00+02:00</published><updated>2007-09-23T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2007/09/23/nobilta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2007/09/23/nobilta.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/immag018_2.jpg&quot; alt=&quot;Nella villa reale di Monza&quot; title=&quot;Nella villa reale di Monza&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C. ha saputo che la &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Villa_Reale_%28Monza%29&amp;quot;&quot;&gt;Villa Reale di Monza&lt;/a&gt; viene aperta al pubblico oggi e per altre tre domeniche, con visite guidate di circa un’ora, alla modica cifra di tre euri.&lt;br /&gt;
Ha prenotato (e ha fatto bene, vista la coda che c’era) e stamattina ci siamo andati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paragonandole ad altre magioni reali o nobiliari viste in giro per l’Europa, la prima cosa che mi viene in mente è una certa uniformità: allora come ora, i ricchi tendono ad essere noiosamente impegnati ad urlare al mondo il loro potere, e per far sì che il messaggio giunga ai destinatari voluti (gli altri ricchi), devono usare un linguaggio che questi possano capire - ed ecco quindi la competizione sulla grandezza e sulla magnificenza di parchi, giardini, laghi, stanze, decori e arredamenti.&lt;br /&gt;
La fruibilità delle strutture e la loro abitabilità sono un fattore secondario. L’importante è che siano adeguatamente di rappresentanza e doverosamente marcate dai segni della potenza e della ricchezza della famiglia padrona del maniero in quel momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per fortuna è arrivato Le Corbusier a spiegarci come da un singolo locale di 10 metri per 10 metri per 6 metri di altezza (nella Villa Reale ci dicono che ci sono 700 stanze del genere, forse quelle al piano superiore a 6 metri di altezza non ci arrivano) si può ricavare un intero appartamento, e nemmeno tanto scomodo, secondo gli standard di oggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo so, lo so… sono il solito giacobino communardo che manca di poesia e non apprezza come si deve i servizi di &lt;em&gt;Limoges&lt;/em&gt;. Ma è più forte di me: non posso non inneggiare alla Rivoluzione Francese con le sue &lt;em&gt;liberté, egalité&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fraternité&lt;/em&gt; quando penso a come il prezzo della lussuosa (per l’epoca) vita di pochi e dei loro cortigiani veniva fatto pagare ad altri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota a margine: comunque la pensiate sulla nobiltà, l’apertura della Villa Reale dovrebbe essere regola e non eccezione.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Vende(r)si</title><link href="http://localhost:4000/parole/2007/09/19/vende-r-si.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vende(r)si" /><published>2007-09-19T02:01:00+02:00</published><updated>2007-09-19T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2007/09/19/vende-r-si</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2007/09/19/vende-r-si.html">&lt;p&gt;“Metterla giù dura” non rientra tra le mie abilità, anzi, spesso pratico (chissà, forse per un’inconscia falsa modestia?) un britannico &lt;em&gt;understatement&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non sono mai stato granché bravo a sfoggiare medaglie, cucirmi addosso il cartellino del prezzo e a stare in vetrina. Ed ora, dopo undici anni e passa, senza aver ancora estinto il mutuo casa, mi tocca rifarlo.&lt;br /&gt;
Mi accorgo però, non senza soddisfazione, che questi anni non sono passati completamente a vuoto. Se mi viene chiesto di descrivere cosa ho fatto e cosa ho imparato, mi scopro ad avere abbastanza cose da raccontare, e senza “metterla giù dura”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sotto questo aspetto ottenere un colloquio, per farsi reciprocamente un’impressione “a pelle” e uscire dai limiti di quanto scritto su un foglio A4, è essenziale.
E noto che gli unici contatti da cui è scaturito almeno un colloquio sono finora quelli che ho ottenuto tramite tam-tam di amici, colleghi e conoscenti.
Le agenzie specializzate sembrano meno efficaci e mi viene da chiedermi perché.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da un lato sembra chiaro che molti datori di lavoro preferiscono arrangiarsi e non avvalersi delle agenzie, soprattutto in un contesto provinciale, fatto più di realtà lavorative medie e piccole, dove la conoscenza, diretta o mediata, gioca ancora un grosso ruolo e risulta più economica.&lt;br /&gt;
Dall’altro le agenzie, giustamente, filtrano i candidati sulla base di quanto trovano scritto sui curriculum. Eventuali abilità acquisite, scritte sul curriculum ma non sancite da titoli di studio o altre attestazioni dimostrabili vengono ritenute non sufficienti per superare una prima selezione per un settore collaterale o comunque diverso da quello di provenienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A volte il messaggio suona veramente contraddittorio: devi essere “flessibile” e acquisire abilità ad ampio spettro, anche “eretiche” ed estranee al tuo settore. E contemporaneamente devi essere altamente specializzato nel tuo settore. E magari mettere in preventivo un trasloco, dato che le aziende del tuo settore sbaraccano… probabilmente la flessibilità che tutti vogliono, non è tanto mentale, quanto fisica.&lt;br /&gt;
Comprare un camper per viverci e inseguire i posti di lavoro a mano a mano che migrano?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">“Metterla giù dura” non rientra tra le mie abilità, anzi, spesso pratico (chissà, forse per un’inconscia falsa modestia?) un britannico understatement.</summary></entry><entry><title type="html">HDPE usato</title><link href="http://localhost:4000/parole/2007/09/14/hdpe-usato.html" rel="alternate" type="text/html" title="HDPE usato" /><published>2007-09-14T02:01:00+02:00</published><updated>2007-09-14T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2007/09/14/hdpe-usato</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2007/09/14/hdpe-usato.html">&lt;p&gt;HDPE, ovvero polietilene ad alta densità. È quello - per intenderci - con cui vengono stampati i tappi delle bottiglie di acqua minerale. È una materia plastica diversa da quella delle bottiglie, normalmente prodotte in PET (polietilentereftalato).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse anche voi avrete guardato con sufficienza un amico o un parente che raccoglie i tappi dell’acqua minerale per conto di qualche associazione di volontariato “perché così riusciamo a comprare una sedia a rotelle a un disabile / a far scavare un pozzo d’acqua in Africa / etc.”.&lt;br /&gt;
Io ho sempre riservato un’abbondante dose di scetticismo verso queste operazioni, e con altrettanto scetticismo ho accolto in laboratorio l’altro giorno un collega che mi chiede di poter pesare un centinaio di tappi assortiti che ha in un sacchetto “…per fare un poster in cui spiego come funziona l’operazione.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a questo punto mi faccio spiegare anch’io come funziona: l’HDPE fresco di produzione costa non meno di 1,00 €/kg (prezzo destinato ad aumentare con l’aumento del prezzo del petrolio), mentre l’HDPE in polvere ottenuto da macinazione di manufatti già stampati (come ad esempio i tappi) viene scambiato a circa &lt;a href=&quot;http://www.recycle.net/Plastic/hdpe/xv100200.html&quot;&gt;0,50&lt;/a&gt; €/kg.&lt;br /&gt;
Molti produttori di manufatti in HDPE per edilizia ed esterni trovano più conveniente comprare HDPE di riciclo, dal momento che questi manufatti non hanno particolari esigenze in termini di aspetto esteriore. Inoltre l’HDPE di riciclo è meno facile da reperire rispetto a quello fresco di produzione, dato che la maggior parte dell’HDPE usato finisce in discarica o nell’inceneritore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un tappo di bottiglia d’acqua minerale pesa mediamente poco meno di 2 grammi: un millesimo di euro. Qualcosa in più pesa il tappo di bottiglia di una famosa bevanda multinazionale: 2,5 grammi. Tra i 7,5 e i 10 grammi i tappi con dosatore dei flaconi dei detersivi liquidi.
50 tappi presi a caso pesano tra 90 e 95 grammi. 4 centesimi di euro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprare una sedia a rotelle significa raccogliere milioni di tappi, ma se vi si dedica una comunità abbastanza ampia di persone per un annetto o due, diventa un obiettivo possibile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calcoli del genere si facevano anche quand’ero bambino, su altri materiali di riciclo. Ricordo la comparsa in una trasmissione TV dell’epoca di una palla di carta stagnola di oltre un metro di diametro, raccolta sempre con intenti analoghi.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">HDPE, ovvero polietilene ad alta densità. È quello - per intenderci - con cui vengono stampati i tappi delle bottiglie di acqua minerale. È una materia plastica diversa da quella delle bottiglie, normalmente prodotte in PET (polietilentereftalato).</summary></entry><entry><title type="html">E poi la scienza è il male</title><link href="http://localhost:4000/parole/2007/09/13/e-poi-la-scienza-e-il-male.html" rel="alternate" type="text/html" title="E poi la scienza è il male" /><published>2007-09-13T02:01:00+02:00</published><updated>2007-09-13T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2007/09/13/e-poi-la-scienza-e-il-male</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2007/09/13/e-poi-la-scienza-e-il-male.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/immag017_2.jpg&quot; alt=&quot;Riprogrammare il tuo codice genetico&quot; title=&quot;Riprogrammare il tuo codice genetico&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Succede ieri sera: cammino tra gli scaffali di una libreria di una nota catena nazionale e nel reparto dedicato a salute e diete trovo una serie di libri dedicati al cosiddetto metodo “zona”. La copertina di un volume ne elenca i benefici effetti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mi cade l’occhio su questa assoluta castroneria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Capisco che la pubblicità sia l’anima del commercio e che sia un’anima da tempo venduta ai demoni di questo mondo per farci serenamente vivere nel peccato, ma qui si è abusato platealmente della “licenza di uccidere” la verità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Codice_genetico&quot;&gt;codice genetico&lt;/a&gt; è qualcosa di ben preciso, che accomuna tutte le forme di vita di questo pianeta e non può (per fortuna di tutti) essere alterato dall’alimentazione. E nemmeno può essere alterato dall’alimentazione il genoma di una persona, a meno che questa persona non ingerisca sostanze teratogene. Immagino che il metodo proposto non consigli l’ingestione di tali sostanze, dato che la “riprogrammazione del codice genetico” che ne conseguirebbe andrebbe ad inficiare tutti gli altri sbandierati risultati in termini di salute, benessere ed efficienza psicofisica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora una volta si usano a sproposito parole di scienza. E poi ci stupiamo se qualcuno chiede quanto sia serio il rischio di venire infettati dai virus del proprio computer.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">La reinvenzione della ruota</title><link href="http://localhost:4000/parole/2007/09/12/la-reinvenzione-della-ruota.html" rel="alternate" type="text/html" title="La reinvenzione della ruota" /><published>2007-09-12T02:01:00+02:00</published><updated>2007-09-12T02:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2007/09/12/la-reinvenzione-della-ruota</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2007/09/12/la-reinvenzione-della-ruota.html">&lt;p&gt;Domenica scorsa a Mantova, nel presentare &lt;a href=&quot;http://www.openstreetmap.org/&quot;&gt;Open Street Map&lt;/a&gt;, Edo raccontava di aver dedicato sei mesi di lavoro alla mappatura ed al caricamento delle vie della sua città. Eppure la digitalizzazione delle vie di tutte le città italiane è completata da tempo e molte aziende offrono mappe interattive on-line ai loro clienti. L’informazione esiste ed è già stata “digerita” ed adattata al suo impiego telematico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È il copyright vigente su questa informazione che ci costringe a rimappare le strade delle nostre città, a scrivere da capo un’enciclopedia o un manuale, a re-inventare la ruota.&lt;br /&gt;
A disegnare un poligono regolare da un miliardo di lati perché il cerchio è brevettato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si obietta giustamente che per produrre questa informazione brevettata l’azienda ha investito tempo e denaro in ricerca, progettazione e mezzi e vuole chiaramente rientrare del proprio investimento. Ma siamo sicuri che cedere i dati con una licenza libera (che contemporaneamente consenta di proseguirne lo sfruttamento commerciale) sia economicamente un disastro?&lt;br /&gt;
Ad esempio, cedere oggi, dopo un congruo periodo di sfruttamento esclusivo, i dati sulla mappatura delle strade significa darli in pasto ad una comunità di appassionati che ne farà manutenzione a titolo gratuito o quasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/cartolina_sfruttaci.jpg&quot; alt=&quot;Cartolina promozionale di Wikipedia in Italia&quot; title=&quot;Cartolina promozionale di Wikipedia in Italia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora a titolo di esempio: come wikipediano, sarei felice di poter attingere liberamente alla Treccani per produrre e integrare le nostre voci on-line, e sarei altrettanto felice se Treccani facesse una selezione dei nostri contenuti - da prendere come “materiale grezzo” - per produrre sue opere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Come osa questo  scribacchino? Da dove viene? Chi è suo padre?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paragone blasfemo? Finché pensiamo che lo sia, saremo due realtà in concorrenza che reinventano ruote, invece di essere ruote che, in sinergia, muovono il sapere.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Domenica scorsa a Mantova, nel presentare Open Street Map, Edo raccontava di aver dedicato sei mesi di lavoro alla mappatura ed al caricamento delle vie della sua città. Eppure la digitalizzazione delle vie di tutte le città italiane è completata da tempo e molte aziende offrono mappe interattive on-line ai loro clienti. L’informazione esiste ed è già stata “digerita” ed adattata al suo impiego telematico.</summary></entry></feed>