<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-12-12T09:57:31+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Appunti sui polsini</title><subtitle>записки на манжетах ±ö± pensieri, parole, opere, omissioni discontinue</subtitle><entry><title type="html">Lavori in corso</title><link href="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lavori in corso" /><published>2022-12-07T10:58:00+01:00</published><updated>2022-12-07T10:58:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html">&lt;p&gt;Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trattandosi ora di un blog consistente di pagine statiche, la funzione di commento non è più prevista, pertanto nel recupero dei vecchi testi non saranno inclusi i commenti ricevuti a suo tempo. Per eventuali commenti sono sempre raggiungibile su &lt;a href=&quot;https://mastodon.uno/@thatgiga&quot;&gt;mastodon.uno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="info" /><summary type="html">Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.</summary></entry><entry><title type="html">Hesteyri</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hesteyri" /><published>1998-08-30T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-30T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri.html">&lt;p&gt;Agosto sta finendo. Siamo partiti, come da programma, alle 2 e mezza del pomeriggio diretti al fiordo ed all’omonimo villaggio di Hesteyri. Io ed una coppia di israeliani, Ytzak e Dasi, siamo gli ultimi 3 turisti della stagione. Lyddi (la moglie di Hafsteinn, entrambi gestiscono d’estate questa attività di escursioni) mi dice che ormai la stagione è terminata, non ci sono più abbastanza turisti e questa sarà l’ultima escursione della stagione. Oltre a noi, alcuni parenti di Lyddi, in visita da &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Reykjav%C3%ADk&quot;&gt;Reykjavík&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La storia di Hesteyri è a modo suo emblematica di come il destino di una comunità è indissolubilmente legato alle risorse dell’ambiente in cui si trova. Abitato da quando i primi coloni norvegesi arrivarono sull’isola, all’inizio del XX secolo divenne una stazione norvegese di caccia e lavorazione delle balene aprendo l’economia del villaggio, fino ad allora di sussistenza, al mondo esterno. Dopo circa trent’anni, un divieto governativo di caccia alle balene fece sì che i norvegesi se ne andassero, la fabbrica venne riciclata per la lavorazione delle aringhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel 1938 Hesteyri era abitato da poco meno di un centinaio di persone. Le dure condizioni di vita, specialmente durante l’inverno, ed un cambiamento nella zona di riproduzione delle aringhe resero la vita del villaggio sempre meno sostenibile finché nel 1952 gli ultimi 30 abitanti del villaggio decisero di andarsene a cercare fortuna altrove. Il villaggio rimase incustodito per oltre trent’anni finché alcuni dei discendenti degli abitanti tornarono e rimisero in piedi alcune case.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora la zona del villaggio (l’Hornstrandir) è un parco naturale, solo ai discendenti degli antichi abitanti di Hesteyri (in grado di dimostrarlo) è concesso di ricostruirvi la propria casa, a patto che sia identica per dimensioni ed aspetto esteriore a quella originale. Alcune case sono adibite a rifugio per chi voglia compiere escursioni nella zona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/63.jpg&quot; alt=&quot;Hesteyri&quot; title=&quot;Hesteyri&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Agosto sta finendo. Siamo partiti, come da programma, alle 2 e mezza del pomeriggio diretti al fiordo ed all’omonimo villaggio di Hesteyri. Io ed una coppia di israeliani, Ytzak e Dasi, siamo gli ultimi 3 turisti della stagione. Lyddi (la moglie di Hafsteinn, entrambi gestiscono d’estate questa attività di escursioni) mi dice che ormai la stagione è terminata, non ci sono più abbastanza turisti e questa sarà l’ultima escursione della stagione. Oltre a noi, alcuni parenti di Lyddi, in visita da Reykjavík.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk /6</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/25/landmannalaugar-thorsmork-6.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk /6" /><published>1998-08-25T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-25T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/25/landmannalaugar-thorsmork-6</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/25/landmannalaugar-thorsmork-6.html">&lt;p&gt;Arrivo a Þórsmörk. Ho fatto la strada insieme a Pete, ci siamo lasciati al bivio per
Husadálur, lui rientra subito a Reykjavík per tornare a Boston domani. È stato di ottima compagnia. La tappa di oggi è stata la più lunga, circa sei ore, compreso il guado del Þróngá (ancora una volta con l’acqua fino alle ginocchia). Pete ha detto che a volte il sentiero gli fa l’effetto di trovarsi in mezzo a enormi mucchi di scarti di miniera, come se una flotta di enormi camion abbia scaricato cumuli di pietrisco chissà quanto tempo fa. A mano a mano che scendiamo i fiumi si fanno più grossi, raccogliendo tutti i rivoli ed i torrenti che scendono dalle lingue dei ghiacciai alle nostre spalle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/thorsm.jpg&quot; alt=&quot;Þórsmörk&quot; title=&quot;Þórsmörk&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’arrivo a Þórsmörk ha invece qualcosa di sbalorditivo. Di colpo il paesaggio cambia e compaiono un boschetto di betulle nane e contorte come ulivi, erba, fiori e farfalle. Mancano solo le mucche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho fatto una doccia ed ho chiesto alla rifugista di Þórsmörk di cancellare la mia prenotazione a Fimmvörðuhals, non mi fido né dei miei talloni né del tempo, che comincia a seminare anche un po’ di pioggia. Domani rientro in città.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Arrivo a Þórsmörk. Ho fatto la strada insieme a Pete, ci siamo lasciati al bivio per Husadálur, lui rientra subito a Reykjavík per tornare a Boston domani. È stato di ottima compagnia. La tappa di oggi è stata la più lunga, circa sei ore, compreso il guado del Þróngá (ancora una volta con l’acqua fino alle ginocchia). Pete ha detto che a volte il sentiero gli fa l’effetto di trovarsi in mezzo a enormi mucchi di scarti di miniera, come se una flotta di enormi camion abbia scaricato cumuli di pietrisco chissà quanto tempo fa. A mano a mano che scendiamo i fiumi si fanno più grossi, raccogliendo tutti i rivoli ed i torrenti che scendono dalle lingue dei ghiacciai alle nostre spalle.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk /5</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/24/landmannalaugar-thorsmork-5.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk /5" /><published>1998-08-24T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-24T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/24/landmannalaugar-thorsmork-5</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/24/landmannalaugar-thorsmork-5.html">&lt;p&gt;Ieri sera Philip, giornalista svizzero che sta facendo il mio stesso percorso ma in senso inverso, mi raccontava che quando non si è presentato al rifugio stabilito (perché aveva deciso di fare una tappa intermedia) il rifugista che lo attendeva ha allertato gli altri rifugi ed ha mandato qualcuno a cercarlo. Questo mi rassicura, se una qualsiasi delle mie tappe salta, qualcuno lo sa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho lasciato Álftavatn alle 7 e un quarto, la tappa di oggi è durata 4 ore e mezza. Ho fatto anche il primo guado serio, con l’acqua fino alle ginocchia e le ciabatte ai piedi. Mi ha fatto un po’ fifa, l’acqua era rapida e mantenuta torbida dal movimento ed inoltre se fossi caduto non avrei avuto altra roba pesante ed asciutta da mettermi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi è iniziato il deserto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora una volta sembrava di osservare le fotografie di Mars Pathfinder virate al nero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/botnar.jpg&quot; alt=&quot;Botnar&quot; title=&quot;Botnar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il rifugio di Botnar í Emstrum, dove sono ora, ha una vista eccezionale. Di fronte a me una lingua di ghiaccio del Myrdalsjökull ed in mezzo un profondo canyon verde che domani, a quanto ho capito, dovrei costeggiare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per oggi non mi muovo più, al solito devo far asciugare i talloni sperando che basti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 14. Non ho fame, mi sono fatto solo un caffè caldo. Ho chiacchierato un po’ con Géraldine, una ragazza di Strasburgo; lei ed il suo ragazzo stanno facendo la mia stessa strada. Hanno dormito al rifugio di Hvangill, un paio di chilometri dopo Álftavatn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Accanto al rifugio, a sinistra, la vita riesce comunque ad aver ragione anche di un substrato avaro come la sabbia vulcanica nera: un rivolo d’acqua premette la crescita di muschio, erba e piantine che un gruppo di pecore sta brucando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il tempo comincia a peggiorare, un nuvolone scuro ci sta passando sopra. Il custode di Botnar è un ragazzo simpatico, mi ha invitato ad usare la cassetta del pronto soccorso (&lt;em&gt;fyrsta hjälp&lt;/em&gt;) per i miei talloni, li ho medicati con della garza alluminata. I custodi sono quasi sempre studenti impegnati in questo lavoro estivo che, come altri lavori estivi, rientra nel programma scolastico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ormai la compagnia di viaggio è quasi completamente ricomposta, ci siamo quasi tutti, manca solo Pete. Una domanda: come hanno fatto quelle pecore ad arrivare fin qua?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 18. È arrivato anche Pete, la compagnia è al completo. Ho cenato presto, così il tavolo resta libero per il gruppo della Viking Reisen. Il tempo è girato al peggio, cielo coperto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono anche due ragazzi olandesi, Anno e René. Anno ci ritrae tutti sul guestbook del rifugio.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Ieri sera Philip, giornalista svizzero che sta facendo il mio stesso percorso ma in senso inverso, mi raccontava che quando non si è presentato al rifugio stabilito (perché aveva deciso di fare una tappa intermedia) il rifugista che lo attendeva ha allertato gli altri rifugi ed ha mandato qualcuno a cercarlo. Questo mi rassicura, se una qualsiasi delle mie tappe salta, qualcuno lo sa.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk /4</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/23/landmannalaugar-thorsmork-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk /4" /><published>1998-08-23T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-23T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/23/landmannalaugar-thorsmork-4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/23/landmannalaugar-thorsmork-4.html">&lt;p&gt;Ho dormito molto bene ed ho lasciato il rifugio alle 7 meno un quarto. Il sentiero verso il lago di Álftavatn parte attraversando in direzione sud l’altopiano di fronte al rifugio in un continuo saliscendi dovuto al dover attraversare le piccole vallette scavate dal ghiaccio e dai ruscelletti provocati dal disgelo. Attraversato l’altopiano si torna a salire e si raggiunge una cresta dietro la quale appare la valle del lago di Álftavatn in tutta la sua verde ampiezza. A quel punto si scende abbastanza bruscamente e si raggiunge il fondovalle, piano ed erboso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/alfta.jpg&quot; alt=&quot;Álftavatn&quot; title=&quot;Álftavatn&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrivo al rifugio dopo 3 ore e mezza ed il paesaggio credo sia il più alpino tra quelli visti finora. Trovo nel rifugio due ragazze americane, il custode sta dormendo, chiacchieriamo un po’ e mi faccio un caffè.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota a margine tutt’altro che marginale: anche oggi tempo splendido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 15. Örn (“Aquila”), il custode, è una persona gentilissima. Mi offre un ennesimo caffè e facciamo due chiacchiere, mi racconta del posto e spiega il significato dei toponimi del luogo (la “grande montagna verde”, la “cosa cresciuta male”, il “passo dei cinque vörður”…), infine mi dà qualche salviettina disinfettante per le mie vesciche, ormai belle scoperte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vengo raggiunto dalla comitiva di tedeschi che ieri erano con me a Hrafntinnusker, Örn mi presenta a loro come “one Italian hero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho fatto il periplo del lago e poi una doccia, le migliori 200 corone spese finora. Il tempo continua a reggere, ma si prevede un peggioramento per domani sera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Örn mi chiede anche quale informazione abbiamo noi in Italia sul suo paese, perché ha notato che molti italiani arrivano male attrezzati, senza abiti pesanti ed equipaggiamento adatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono arrivati anche Pete, ricercatore di Boston, e gli islandesi che ieri erano a Hrafntinnusker.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Ho dormito molto bene ed ho lasciato il rifugio alle 7 meno un quarto. Il sentiero verso il lago di Álftavatn parte attraversando in direzione sud l’altopiano di fronte al rifugio in un continuo saliscendi dovuto al dover attraversare le piccole vallette scavate dal ghiaccio e dai ruscelletti provocati dal disgelo. Attraversato l’altopiano si torna a salire e si raggiunge una cresta dietro la quale appare la valle del lago di Álftavatn in tutta la sua verde ampiezza. A quel punto si scende abbastanza bruscamente e si raggiunge il fondovalle, piano ed erboso.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk /3</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/22/landmannalaugar-thorsmork-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk /3" /><published>1998-08-22T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-22T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/22/landmannalaugar-thorsmork-3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/22/landmannalaugar-thorsmork-3.html">&lt;p&gt;Ho lasciato Landmannalaugar alle 7 del mattino dopo un caffè veloce. La tappa di oggi prevede il raggiungimento del rifugio di Hrafntinnusker, distante circa 10 Km con un dislivello massimo di 600 metri circa. Il sentiero inizia costeggiando la lingua di lava ai piedi della quale è stato costruito il rifugio, tratti in salita si alternano a plateau più o meno morbidi. Salendo, la vista si allarga alle mie spalle sulla valle, voltarsi indietro a guardare offre un bello spettacolo. Anche perché la giornata è splendida. Non c’è una nuova in tutto il cielo. Mi viene in mente “Brace” dei CSI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il percorso è costellato di sorgenti calde; a volte semplici fratture nella montagna da cui esce vapore caldo dall’odore solfidrico, a volte vere e proprie bocche che buttano acqua bollente in pressione rumoreggiando come caffettiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/hrafn.jpg&quot; alt=&quot;Hrafntinnusker&quot; title=&quot;Hrafntinnusker&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sentiero comincia ad incontrare del ghiaccio. Ogni tanto occorre attraversare alcune lingue di neve. Il sentiero è indicato chiaramente anche se, in alcuni tratti, diventa decisamente aleatorio, l’essenziale è non perdere di vista la sequenza di paletti gialli e rossi che lo traccia. Dopo un’ultima sosta, in un quarto d’ora circa, giungo in vista del rifugio. I gestori, aiutati da qualche ospite islandese, stanno facendo pulizia e lavori di manutenzione della casetta. Ho camminato 3 ore e mezza, per oggi basta. Dopotutto, sono in ferie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sto seduto su una panca in pieno sole, alla mia destra qualche macchia di ghiaccio e due sorgenti calde che sbuffano rumorose, di fronte a me un vasto altopiano di ghiaia nera costellata da innumerevoli schegge di ossidiana nera e lucida. La neve copre i rilievi che contornano l’altopiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hrafntinnusker può essere comodamente considerato una tappa intermedia. Volendo, ci si arriva in mattinata, si pranza e si riparte per la tappa successiva. Considerato che in questo periodo la luce del giorno cala solo dopo le 10 di sera c’è tutto il tempo per farlo. Il bel tempo sembra tenere davvero. A causa delle vesciche che mi si sono formate sui piedi (uffa!) non mi arrischio a girare troppo nei dintorni, salvo una puntata fatta prima di pranzo alle sorgenti calde qui vicino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 15. Stufo di starmene in branda, ho incerottato i talloni e sono salito sul Söðull (mezz’ora di cammino dal rifugio); da lassù la vista è a 360°. Ho qualche problema con la macchina fotografica, piuttosto che rischiare di perdere le 16 fotografie scattate finora, riavvolgo il rullino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un gruppo di 35 italiani dall’accento romano ha appena lasciato il rifugio. Ho l’impressione che sarò l’unico straniero a pernottare qui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 18. No, non sono l’unico straniero. È arrivato un gruppo di tedeschi, è arrivata una coppia di francesi. Esco a sedermi ancora sulla panca, ora il sole sta per essere nascosto dalla collina alla mia destra.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Ho lasciato Landmannalaugar alle 7 del mattino dopo un caffè veloce. La tappa di oggi prevede il raggiungimento del rifugio di Hrafntinnusker, distante circa 10 Km con un dislivello massimo di 600 metri circa. Il sentiero inizia costeggiando la lingua di lava ai piedi della quale è stato costruito il rifugio, tratti in salita si alternano a plateau più o meno morbidi. Salendo, la vista si allarga alle mie spalle sulla valle, voltarsi indietro a guardare offre un bello spettacolo. Anche perché la giornata è splendida. Non c’è una nuova in tutto il cielo. Mi viene in mente “Brace” dei CSI.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk /2</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/21/landmannalaugar-thorsmork-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk /2" /><published>1998-08-21T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-21T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/21/landmannalaugar-thorsmork-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/21/landmannalaugar-thorsmork-2.html">&lt;p&gt;Mi sono svegliato poco prima delle sette, come da programma. Vado in bagno e mi accorgo troppo tardi che avrei dovuto portare con me la chiave della stanza per potervi rientrare. Scendo a chiedere una nuova chiave alla reception, ma la reception apre alle 8, mica dovrò starmene in mutande nell’atrio dell’ostello per un’ora? Per fortuna qualcuno rumoreggia in cucina, busso, spiego quanto è successo ed ottengo la chiave ed un sorriso divertito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla fermata dell’autobus un ragazzo tirato a lucido (giacca e cravatta, quantomeno strano di fronte ad un ostello pieno di gente con zaini, scarponi e tute da ginnastica) attacca discorso mentre aspettiamo. È spagnolo, di Madrid, è a Reykjavík per lavoro, va ad una conferenza di biochimici per presentare un lavoro sui prioni (&lt;em&gt;crazy cow, tu sabes&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parto per Landmannalaugar accompagnato dalla stessa pioggia leggera di ieri. Uscendo dalla capitale, saliamo su un altopiano e poi scendiamo a Selfoss, quindi Hella, quindi il deserto marziano. Il pullman si muove su una pista che attraversa spianate di sabbia nera tempestata di qualcosa di verde che da lontano sembra erba e da vicino si rivela essere muschio e lichene. Costeggiamo colate laviche e attraversiamo torrenti, dopo un paio d’ore, superato il lago di Frostastaðavatn, in mezzo ad una enorme spianata che sembra essere il letto di un fiume dal corso e dalla portata apparentemente molto variabili, appare il rifugio di Landmannalaugar, circondato da montagne di pietre rosse, gialle, ruggine e perfino verde-blu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/landmanna.jpg&quot; alt=&quot;Landmannalaugar&quot; title=&quot;Landmannalaugar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il cielo è coperto, non piove, con un maglione addosso non si sta male.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sistemo la mia roba sulla branda. Di sotto una signora italiana sta sottolineando tutto ciò che non le piace (“la prossima volta stai a casa tua”, penso). Vado a fare il bagno nella pozza della sorgente calda vicino al rifugio. Ci si sta troppo bene dentro. L’acqua è letteralmente scaldata dal fondo della pozza, se tocchi il fondo e lo scuoti con la mano, più scendi più senti caldo, al punto che devi smetterla se non vuoi scottarti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conosco Manni, un islandese che parla italiano e sta facendo da guida proprio al gruppo di italiani a cui appartiene la signora di prima. Un eroe, insomma. Venendo a sapere che sono diretto a Þórsmörk e quindi a Skogar, mi dà qualche dritta sul percorso e, dal momento che loro stanno rientrando in città, mi riempie lo zaino di roba da mangiare, frutta compresa. Un vero Babbo Natale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ore 17. Sono appena rientrato da un breve giro nei dintorni che mi ha portato in mezzo all’immenso letto del fiume ed poi sulla cresta della Bláhnukur, una collina di friabilissima roccia color verde turchese. Per la prima volta il tempo è cambiato in peggio, dopo una fugace schiarita una nube bassa bagna tutta la zona di una pioggia lieve. Nonostante questo (o, forse, proprio per questo) qualcuno continua a starsene a mollo nella pozza calda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compagni di stanza italiani salvano la reputazione nazionale, non siamo tutti signore insoddisfatte. Abbiamo cenato insieme. Un altro bagno nella pozza calda sotto la pioggia lieve che va e viene. Quando sono quasi le 22 fuori ci sono 6 gradi ed è ancora chiaro. Una coppia di australiani che divide la stanza con noi si prepara a dormire e noi facciamo altrettanto.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Mi sono svegliato poco prima delle sette, come da programma. Vado in bagno e mi accorgo troppo tardi che avrei dovuto portare con me la chiave della stanza per potervi rientrare. Scendo a chiedere una nuova chiave alla reception, ma la reception apre alle 8, mica dovrò starmene in mutande nell’atrio dell’ostello per un’ora? Per fortuna qualcuno rumoreggia in cucina, busso, spiego quanto è successo ed ottengo la chiave ed un sorriso divertito.</summary></entry><entry><title type="html">Landmannalaugar - Þórsmörk</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/20/landmannalaugar-thorsmork.html" rel="alternate" type="text/html" title="Landmannalaugar - Þórsmörk" /><published>1998-08-20T15:00:00+02:00</published><updated>1998-08-20T15:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/20/landmannalaugar-thorsmork</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/20/landmannalaugar-thorsmork.html">&lt;p&gt;Sono partito in orario, alle cinque e mezza, e fino alla costa normanna si è potuto sbirciare tra le nuvole, poi un tappeto unico di nubi bianche ha nascosto il mare sotto di noi finché da esso non sono sbucati i ghiacciai del sud dell’Islanda. Cominciamo a scendere, cielo terra e mare fanno a gara a chi cambia colore più in fretta, verde, grigio, bianco, blu, nero, ruggine. Il pilota sbaglia l’approccio alla pista invasa dalla nebbia e si risale per poi tentare nuovamente e riuscire ad atterrare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’autobus, praticamente vuoto, mi porta fino a Reykiavík lungo una strada che attraversa campi di lava nera spruzzata di licheni ed erba. Pioggia leggera in cielo, neanche un albero a terra. E questa è la cosa che più mi sorprende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trovo il terminal degli autobus interni, trovo l’ostello, trovo l’ufficio della Ferðafélag Íslands ed il supermercato per fare la spesa. Gli islandesi sono di una cortesia estrema. Ho già perso il biglietto giornaliero dell’autobus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora sono rientrato in ostello, ho fatto fin troppo presto. Aspetto che aprano le camere, così sistemo lo zaino. Domani mattina parto per Landmannalaugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho iniziato a tenere il conto delle spese, ma poi ho deciso di lasciar perdere. Starò attento a non esagerare. Non posso farmi venire mal di stomaco ogni volta che tiro fuori la carta di credito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/fine.jpg&quot; alt=&quot;Segnale posto al termine del sentiero Landmannalaugar - Þórsmörk&quot; title=&quot;Segnale posto al termine del sentiero Landmannalaugar - Þórsmörk&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Sono partito in orario, alle cinque e mezza, e fino alla costa normanna si è potuto sbirciare tra le nuvole, poi un tappeto unico di nubi bianche ha nascosto il mare sotto di noi finché da esso non sono sbucati i ghiacciai del sud dell’Islanda. Cominciamo a scendere, cielo terra e mare fanno a gara a chi cambia colore più in fretta, verde, grigio, bianco, blu, nero, ruggine. Il pilota sbaglia l’approccio alla pista invasa dalla nebbia e si risale per poi tentare nuovamente e riuscire ad atterrare.</summary></entry><entry><title type="html">Colpo di stato</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1991/08/20/colpo-di-stato.html" rel="alternate" type="text/html" title="Colpo di stato" /><published>1991-08-20T01:01:00+02:00</published><updated>1991-08-20T01:01:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1991/08/20/colpo-di-stato</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1991/08/20/colpo-di-stato.html">&lt;p&gt;Ero a Mosca il giorno in cui i generali occuparono il Cremlino e misero agli arresti Gorbačëv.
Avevamo trascorso la notte precedente in casa di parenti di Katja, a &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Zelenograd&quot;&gt;Zelenograd&lt;/a&gt; e la mattina rientravamo in città in autobus. All’incrocio dell’autostrada proveniente da San Pietroburgo (allora ancora Leningrado) con la tangenziale anulare di Mosca, già notammo i primi posti di blocco.
Giunti a casa, Dima ci diede la notizia: “Žan, è un momento storico, hanno cacciato Gorbačëv!”. E subito, curiosi e  incoscienti, prendiamo il metrò e ce ne andiamo verso il centro città.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Cremlino era irraggiungibile. All’altezza dell’ufficio centrale delle poste, sull’odierna via Tver’skaja c’era il blocco formato dai carri armati. Le fotografie le ha scattate Katja con la sua Zenit a pellicola in bianco e nero, con sua madre che, preoccupata, continuava a dirle di smetterla prima di cacciarsi in qualche guaio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pericoli immediati non pareva che ce ne fossero in quel momento. I moscoviti cercavano di parlare coi soldati - molti volti dai tratti asiatici - e non c’era particolare tensione. Più esternamente, sulla circonvallazione interna del &lt;em&gt;Sadovoe Kol’co&lt;/em&gt;, barricate di tram messi di traverso e cassonetti di spazzatura rovesciati impedivano l’accesso alle auto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il colpo di stato durerà soltanto due giorni. I generali si ritireranno e il potere verrà assunto da El’cin. Nelle sue mani, quella che con Gorbačëv cercava di essere una discesa controllata, diventerà una caduta libera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/mosca_20_agosto_1991.jpg&quot; alt=&quot;Carri armati che chiudono uno degli accessi stradali al centro di Mosca, folla di persone&quot; title=&quot;Carri armati che chiudono uno degli accessi stradali al centro di Mosca, folla di persone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Ero a Mosca il giorno in cui i generali occuparono il Cremlino e misero agli arresti Gorbačëv. Avevamo trascorso la notte precedente in casa di parenti di Katja, a Zelenograd e la mattina rientravamo in città in autobus. All’incrocio dell’autostrada proveniente da San Pietroburgo (allora ancora Leningrado) con la tangenziale anulare di Mosca, già notammo i primi posti di blocco. Giunti a casa, Dima ci diede la notizia: “Žan, è un momento storico, hanno cacciato Gorbačëv!”. E subito, curiosi e incoscienti, prendiamo il metrò e ce ne andiamo verso il centro città.</summary></entry></feed>