<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-12-12T11:57:22+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Appunti sui polsini</title><subtitle>записки на манжетах ±ö± pensieri, parole, opere, omissioni discontinue</subtitle><entry><title type="html">Lavori in corso</title><link href="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lavori in corso" /><published>2022-12-07T10:58:00+01:00</published><updated>2022-12-07T10:58:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html">&lt;p&gt;Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trattandosi ora di un blog consistente di pagine statiche, la funzione di commento non è più prevista, pertanto nel recupero dei vecchi testi non saranno inclusi i commenti ricevuti a suo tempo. Per eventuali commenti sono sempre raggiungibile su &lt;a href=&quot;https://mastodon.uno/@thatgiga&quot;&gt;mastodon.uno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="info" /><summary type="html">Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.</summary></entry><entry><title type="html">Psychedelic pink</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/psychedelic-pink.html" rel="alternate" type="text/html" title="Psychedelic pink" /><published>2003-01-03T01:02:00+01:00</published><updated>2003-01-03T01:02:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/psychedelic-pink</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/psychedelic-pink.html">&lt;p&gt;In Inghilterra per lavoro, avendo un weekend libero, sono stato a &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/York&quot;&gt;York&lt;/a&gt;. La cattedrale è molto bella, anche se piuttosto luminosa per il tipo di architettura. Probabilmente la Riforma aveva già stabilito all’epoca della costruzione che era meglio che i fedeli non si distraessero nel buio della sala e prestassero attenzione al rito. Nel buio, si sa, prosperano i cattivi pensieri ed i desideri anarchici che mal si conciliano con qualsiasi religione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Aldous_Huxley&quot;&gt;Aldous Huxley&lt;/a&gt;, in “Le porte della percezione” (titolo da cui i Doors presero il loro nome), sostiene che agli antipodi della coscienza vi sono entità straordinarie che si manifestano in maniera intensa; lo sfavillio dell’oro ed i colori intensi delle pietre preziose secondo lui costituiscono una vaga approssimazione di queste visioni, per questo questi oggetti nel nostro mondo vengono ad acquisire un così grande valore aggiunto.&lt;br /&gt;
Anche i mosaici colorati di una cattedrale gotica ed i lampi colorati sincroni al suono in una discoteca possono essere considerati un pallido tentativo di imitare le forme e le figure che si percepiscono “laggiù”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo Huxley, di tutte le informazioni che assediano il sistema nervoso, il cervello filtra solo quelle necessarie per la sopravvivenza. Il delirio visionario, l’estasi mistica, il distacco psichedelico sono dovuti ad un venir meno del ruolo del cervello come filtro (dovuto all’uso di determinate sostanze o a pratiche defatiganti), che lascia quindi passare informazioni che normalmente verrebbero bloccate perché considerate inutili ai fini della sopravvivenza.
È come se le guardie che sorvegliano le ‘porte della percezione’ allentassero la loro sorveglianza sul mondo permettendogli di entrare in noi con un’intensità che la selezione naturale ha giudicato insostenibile.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">In Inghilterra per lavoro, avendo un weekend libero, sono stato a York. La cattedrale è molto bella, anche se piuttosto luminosa per il tipo di architettura. Probabilmente la Riforma aveva già stabilito all’epoca della costruzione che era meglio che i fedeli non si distraessero nel buio della sala e prestassero attenzione al rito. Nel buio, si sa, prosperano i cattivi pensieri ed i desideri anarchici che mal si conciliano con qualsiasi religione.</summary></entry><entry><title type="html">La scatola magica</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/la-scatola-magica.html" rel="alternate" type="text/html" title="La scatola magica" /><published>2003-01-03T01:01:00+01:00</published><updated>2003-01-03T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/la-scatola-magica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2003/01/03/la-scatola-magica.html">&lt;p&gt;Complice la pioggia, il giro al &lt;a href=&quot;http://www.msim.org.uk/&quot;&gt;“Museo della Scienza e dell’Industria”&lt;/a&gt; di Manchester, l’ho fatto. A posteriori convengo che sarebbe stato un peccato perderlo, dato che la Rivoluzione Industriale è partita da qui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un museo forse un po’ troppo didascalico, sicuramente ottimo per delle scolaresche, soprattutto in alcuni padiglioni. Molto belli i vecchi macchinari che un tempo hanno trasformato questa zona da rurale ad industriale. Mulini, motori, turbine, locomotive, auto, motociclette, telai, cardatori, torcitori… una volta che una qualsiasi energia ti permette di far girare una ruota, l’ingranaggio (mai ascoltato Gaber?) si mette in moto. Il resto è solo questione di tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il trionfo del vapore ci ha dato le macchine, l’elettricità le ha compresse, avviando la loro trasformazione in scatole magiche. Il design le rende sempre più esternamente pulite, asettiche, misteriose e impenetrabili a chi non è un ‘tecnico’. Il desiderio del consumatore è quello di premere un bottone ed avere un genio che esaudisce (…esaurisce?) i suoi desideri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dal manipolare gli atomi siamo passati a manipolare gli elettroni. Dal modificare la materia siamo passati a modificare l’informazione in essa contenuta. Ora l’informazione prossima ventura su cui stiamo mettendo le mani è quella del gene umano, chissà se i neonati prossimi venturi saranno studiati dagli esperti di marketing e saranno anche loro solo ‘scatole magiche’…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Complice la pioggia, il giro al “Museo della Scienza e dell’Industria” di Manchester, l’ho fatto. A posteriori convengo che sarebbe stato un peccato perderlo, dato che la Rivoluzione Industriale è partita da qui.</summary></entry><entry><title type="html">Brisbane - Sydney</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2001/11/05/brisbane-sydney.html" rel="alternate" type="text/html" title="Brisbane - Sydney" /><published>2001-11-05T01:01:00+01:00</published><updated>2001-11-05T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2001/11/05/brisbane-sydney</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2001/11/05/brisbane-sydney.html">&lt;p&gt;Alle 9.30 io e M. arriviamo a Brisbane, finalmente. B. è abbronzatissima e fa un bel caldone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brisbane sembra una bella città, pulita, oggi assolata. Gli australiani sembrano abbastanza pronti alla battuta ed adottano un certa informalità che ancora non sa di ipocrisia. Ora la lotta è contro la differenza di fuso orario, non devo dormire fino a stasera!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Istigati da B., puntiamo qualche dollaro sulla 7a corsa della Melbourne Cup. 5 dollari vincente e 5 dollari piazzato ciascuno per Give The Slip, Prophet’s Kiss e Mr. Prudent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;06.11.2001 09:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
HO SONNO ! È vero, è mattina, ma il mio corpo giustamente pensa che sia mezzanotte…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.11.2001 10:00&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Macchina giapponese, guida inglese, cambio automatico. 600 chilometri a guidare “strano”, dal lato sbagliato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo a Yeppoon a fare colazione, poi ci imbarcheremo per la Great Keppel Island. Il jet-lag si va aggiustando, chissà che ridere il ritorno a casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lungo la strada ci siamo fermati a mangiare proprio mentre la TV mandava la 7a corsa. Da brava strega qual è, B. ha azzeccato un piazzamento: Give The Slip, dopo aver dominato la maggior parte della corsa, si lascia superare e arriva secondo. 13:1. Vinciamo 65 dollari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.11.2001 17:00&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Great Keppel Island. Tropico del Capricorno, o giù di lì. Onde evitare le consuete scottature da abbuffata di spiaggia, mi sto facendo un tè. Il fatto che siano le 5 poi, rende tutto ciò molto British. Infatti il tè è con il latte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sui tavoli svolazzano pappagallini dalla livrea verde, arancione e blu, nel prato vedo un grosso lucertolone, credo sia un varano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’è un bel vento teso ed è incredibile pensare che è novembre. Ho chiamato casa, è buffo pensare che là è mattina e sta iniziando il giorno che qui volge al termine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gran bel posto.
Davvero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;09.11.2001 19:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dingo, Queensland. Siamo passati da un posto da cartolina ad uno da telefilm. Anzi, da uno scenario alla “Charlie’s Angels” ad uno alla “Hazzard”. Siamo sistemati in un tipico motel da autostrada, probabilmente, a parte l’insegna della birra, anche in America sono così.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo cena girovaghiamo per il paese nell’aria calda della sera, senza una meta. Cercando una birra finiamo al campo da tennis, dove vediamo una certa animazione. Ci viene attaccato un bottone enorme e passiamo la sera chiacchierando con le persone che si trovano lì. Presto la conversazione è monopolizzata da Bob, chiaramente affascinato da B.. Tiriamo mezzanotte. Pensavo di capire un po’ di inglese, ma tra l’accento del posto e la birra, devo ammettere di fare abbastanza fatica…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arriva la pioggia. &lt;em&gt;“Money in your hands”&lt;/em&gt;, dice Steve, allevatore. Pare che da queste parti la stessero aspettando da molto tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11.11.2001 06:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Il Queensland si sveglia sotto la pioggia e noi con lui. Siamo sdraiati sui tavoli da picnic coperti di un autogrill, tentando di dormire un po’ dopo aver provato invano di farlo in macchina. Abbiamo lasciato ieri sera la Blackmore Highland e guidato tutta notte. Abbiamo fatto un piccolo percorso guidato, le cascate invece le abbiamo ciccate clamorosamente sbagliando sentiero e suscitando un misto di curiosità e ilarità in una famiglia australiana con cui ci siamo incrociati al parcheggio delle auto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mezz’ra dopo sono davanti ad un caffè caldo, ne avevo bisogno, stordito dal poco sonno. M. e B. sono ancora sul tavolo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È difficile dare corpo alle sensazioni, considerato anche quanto in fretta questi giorni sono scappati via. È vero che 15 giorni “lordi” in Australia non sono niente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12.11.2001 10:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Rientrati a Brisbane, abbiamo preso il greyhound fino a Byron Bay. Il posto si chiama Belongil Beach ed è una bella struttura in legno vicinissima alla spiaggia. Finalmente il sole splende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;13.11.2001 20:30&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Passata la giornata in spiaggia, ci siamo imbarcati sul bus notturno per Sydney. Ora siamo a Sydney, dopo aver fatto due passi in centro. Il tempo è instabile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sydney è grande, pulita, moderna. Ma forse credo che preferirei vivere a Brisbane, dovessi scegliere tra le due.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo davanti a noi gli ultimi tre giorni e pochi programmi. Spero che il tempo regga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14.XI.2001 14:00&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Stamattina ho girellato tranquillo per la città. Ho visitato il museo delle galere di Hyde Park. Come in 150 anni gli australiani hanno gestito, o tentato di gestire, i problemi comuni ad ogni società umana: crimine, follia, immigrazione, giustizia. Ancora una volta “memorie e passi d’altri ch’io calpesto”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono su una panchina dalle parti di King’s Cross, definito su una guida “quartiere depravato”. Una sequenza di porno booths e casinò. Se questo è l’“adult world”, come recita un’insegna, allora credo di avere ancora sei anni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da qualche parte, agli antipodi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15.11.2001 11:00&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dopo colazione. Watching the wildlife. Sydney Central. Città cosmopolita, ma dove sono gli aborigeni?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I visi orientali qui sono la maggioranza. B. mi ha attaccato un po’ di ingiustificata diffidenza verso di loro. È vero che è solo un pregiudizio, ma dietro il nostro osservare un volto e vederlo amichevole o ostile si agitano meccaniche inconsce che chissà fin dove affondano le loro radici nel tempo e negli spazi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse Sydney è un esempio della città che verrà. Inglese come lingua franca, collante di culture che si sfiorano entrando in contatto solo nel dialetto mondiale del consumo planetario globale. Ieri pizzerie e scritte in greco, oggi insegne coreane, cinesi, thai.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Alle 9.30 io e M. arriviamo a Brisbane, finalmente. B. è abbronzatissima e fa un bel caldone.</summary></entry><entry><title type="html">Nuwara Eliya e Unawatuna</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nuwara Eliya e Unawatuna" /><published>2000-02-17T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-17T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/17/nuwara-eliya-e-unawatuna.html">&lt;p&gt;Nuwara Eliya la raggiungiamo in treno da Kandy, lungo la linea che si snoda lungo la regione montuosa di Sri Lanka. Piante di té a perdita d’occhio e molte donne chine sotto il sole a lavorarle.
Si trova a 1900 metri di altitudine, è difficile rendersene conto, perché ovungue si guardi si vedono palme ma, in effetti, verso sera la temperatura cala sensibilmente.
Passiamo il pomeriggio nel parco, poi B. si scatena tra le bancarelle. Stavolta sono io che faccio “il cattivo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al mattino successivo la sveglia è dura, considerato che alle sette del mattino parte l’unico autobus che scende a sud, a Matara. Anche le strade di montagna si somigliano un po’ tutte nel mondo e tutte provocano un effetto simile sui passeggeri degli autobus, specie se bambini. Ho capito a cosa servono quei sacchetti di plastica che ora corrono veloci di mano in mano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’autobus è uno spettacolo per la collezione di talismani e icone che ospita sul parabrezza. Un Buddha, un Cristo, una divinità indù di cui non so il nome. Forse l’autista non vuole scontentare nessuno o forse ha deciso che la protezione di tre dèi è meglio di quella di uno solo. Mi sembra logico. Anche dopo aver constatato come si guida da queste parti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unawatuna. Mare, mare, mare ! Dunque questo è l’Oceano Indiano, quello di Sandokan per intenderci, anche se lui scorrazzava un po’ più in là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lasciamo scorrere questi ultimi giorni facendo una “vita da spiaggia” molto pigra. L’unica fatica è fermare il venditore ambulante di ananas per fare merenda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/oceano.jpg&quot; alt=&quot;La spiaggia di Unawatuna&quot; title=&quot;La spiaggia di Unawatuna&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho imparato un’altra cosa. Devo dare retta a chi mi dice che in certi paesi il fattore di protezione 16 non è sufficiente. Infatti, dopo un giorno di spiaggia, ho dovuto restarmene buono buono all’ombra…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Nuwara Eliya la raggiungiamo in treno da Kandy, lungo la linea che si snoda lungo la regione montuosa di Sri Lanka. Piante di té a perdita d’occhio e molte donne chine sotto il sole a lavorarle. Si trova a 1900 metri di altitudine, è difficile rendersene conto, perché ovungue si guardi si vedono palme ma, in effetti, verso sera la temperatura cala sensibilmente. Passiamo il pomeriggio nel parco, poi B. si scatena tra le bancarelle. Stavolta sono io che faccio “il cattivo”.</summary></entry><entry><title type="html">Pinnewala Elephant Orphanage e Peradenya Gardens</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pinnewala Elephant Orphanage e Peradenya Gardens" /><published>2000-02-15T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-15T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/15/pinnewala-elephant-orphanage-e-peradenya-gardens.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/cucciolo.jpg&quot; alt=&quot;Elefanti al Pinnewala Elephant Orphanage&quot; title=&quot;Elefanti al Pinnewala Elephant Orphanage&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli elefanti hanno lo stesso sguardo mansueto delle mucche e, come le mucche, mi rendono un po’ inquieto.
Ricordano quelle persone calme e placide che perdono le staffe solo un paio di volte l’anno, lasciando però il segno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I Peradenya Gardens li visitiamo sulla via del ritorno alla Pink House. Sono immensi e ospitano serre piene di orchidee ed altri fiori dai colori intensi.
Nel centro del parco c’è una strada che descrive un cerchio ai cui bordi vari personaggi politici e storici in visita in Sri Lanka hanno piantato un albero.
Quello della foto sotto è stato piantato da &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Jurij_Gagarin&quot;&gt;Jurij Gagarin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una scolaresca di ragazze, tutte in uniforme bianca, fa una specie di girotondo, cantando e ridendo. Ci somigliamo tutti quanti più di quanto siamo disposti ad ammettere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/jurij.jpg&quot; alt=&quot;Peradenya Gardens&quot; title=&quot;Peradenya Gardens&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Nuwara (Kandy)</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/13/nuwara-kandy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nuwara (Kandy)" /><published>2000-02-13T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-13T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/13/nuwara-kandy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/13/nuwara-kandy.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/kandy2.jpg&quot; alt=&quot;Kandy&quot; title=&quot;Kandy&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Kandy? È come essere in Svizzera!” mi dice un amico che c’è stato anni fa e ha fatto molti viaggi in giro per il subcontinente indiano. Sarà perché è in altura, sarà perché c’è il lago, sarà che mi sto abituando, a me questa città è piaciuta più delle altre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I nostri padroni di casa, la Pink House, sono persone gentili ed ospitali; la signora mostra a B. come indossare il &lt;em&gt;sari&lt;/em&gt;, l’atmosfera della casa, specie nell’aria calda della sera, è quieta ed invoglia a chiacchierare accanto ad una tazza di tè. Un gatto nero ci onora ogni tanto della sua presenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il tempio, che sorge sulle sponde del lago, è un’oasi di quiete in cui rifugiarsi quando si è stanchi del caos della città. Vi si accede dopo essere stati perquisiti, perché qui, nel ‘98, è scoppiata una bomba. Ancora oggi Sri Lanka, nelle regioni settentrionali, è teatro di una guerra civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/kandy.jpg&quot; alt=&quot;Tempio di Kandy, sala delle udienze&quot; title=&quot;Tempio di Kandy, sala delle udienze&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Polonnaruwa</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/12/polonnaruwa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Polonnaruwa" /><published>2000-02-12T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-12T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/12/polonnaruwa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/12/polonnaruwa.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/policebike.jpg&quot; alt=&quot;She's got a police bike / she's got a turned-up nose&quot; title=&quot;She's got a police bike / she's got a turned-up nose&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È stata una delle capitali del regno singalese ed ora è un sito archeologico esteso su vari chilometri quadrati. Tant’è che avevamo intenzione di noleggiare delle biciclette, ma scopriamo solo dopo aver fatto vidimare i biglietti che all’interno del sito di noleggi non ce n’è… “you can rent these” dice una delle guardie riferendosi alle loro biciclette, e così facciamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualche cosa che ho imparato:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;non volgere mai le spalle a Buddha;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se la macchina fotografica che avete con voi non è una reflex, occhio alle dita davanti all’obiettivo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;scambiare casualmente uno sguardo con un venditore di qualsiasi cosa significa “fammi vedere cos’hai, ho sicuramente intenzione di comprare qualcosa”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il latte di cocco è caldo, disseta comunque, ma è più caldo dell’aria calda da cui si cerca sollievo…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/polruwa.jpg&quot; alt=&quot;Polonnaruwa&quot; title=&quot;Polonnaruwa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Colombo - Dambulla - Sigyria</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/10/colombo-dambulla-sigyria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Colombo - Dambulla - Sigyria" /><published>2000-02-10T01:01:00+01:00</published><updated>2000-02-10T01:01:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2000/02/10/colombo-dambulla-sigyria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2000/02/10/colombo-dambulla-sigyria.html">&lt;p&gt;Gli aeroporti si somigliano un po’ tutti, il Bandaranaike Airport di Colombo non fa eccezione. Sono le 6 del mattino circa, albeggia e l’aria è già calda. Raggiungiamo la stazione dei treni di Colombo in tassì attraversando una città che si sveglia. Un cartello enorme promette &lt;em&gt;“20 years of horror class accomodation”&lt;/em&gt; a chiunque si renda colpevole di pedofilia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consigliati dal bigliettaio della stazione ferroviaria a prendere un pullman, siamo in viaggio per Dambulla, scelta non tanto perché è sede di un tempio ma perché sembra essere abbastanza a metà strada per visitare alcuni luoghi interessanti. Una volta tanto, mi lascio guidare fiducioso da chi ha studiato il viaggio più di me.
In fondo, non solo è la prima volta che vado in Sri Lanka, è anche la prima volta che esco dalla prospera e rassicurante “fortezza Europa”. Mi sento incuriosito e disorientato allo stesso tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’albergo di Dambulla a B. non fa una buona impressione, comunque, considerato che siamo abbastanza distrutti, prendiamo una camera e recuperiamo un po’ di sonno.
Nel tardo pomeriggio siamo in visita al tempio, che sorge su un’altura a sud della città, ai cui piedi stanno costruendo un edificio sormontato da un enorme Buddha dorato. La cosa che più mi sorprende è osservare un paesaggio dall’alto e non vedere il solito scenario cui sono abituato. Dove sono le strade ? I paesi ? Ci sono, naturalmente, sotto il tappeto verde di foresta, da cui salgono rumori di traffico e versi di animali. Forse ho capito cosa vuol dire la parola “lussureggiante”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rientriamo dal tempio che è ormai buio camminando lungo una delle due vie principali della città. Tra i vari negozi, in particolare ne ricordo uno che vende bandiere rasta e batik raffiguranti Bob Marley.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/sigyria.jpg&quot; alt=&quot;Sigyria&quot; title=&quot;Sigyria&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Sigyria ci andiamo con il &lt;em&gt;tuc-tuc&lt;/em&gt; di Prjanta, che ci ha attaccato bottone ieri sera proponendosi come guida. B. tratta sul prezzo (pare che io abbia il cuore troppo tenero), così nasce quel gioco delle parti che ci verrà comodo in varie occasioni, in cui a volte io, a volte lei, fingiamo di essere il coniuge irritato dalla facilità di spendere dell’altro.&lt;br /&gt;
Sigyria era una fortezza, di cui oggi rimangono alcuni resti, costruita sopra una roccia enorme, salire fino in cima è una bella camminata.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Gli aeroporti si somigliano un po’ tutti, il Bandaranaike Airport di Colombo non fa eccezione. Sono le 6 del mattino circa, albeggia e l’aria è già calda. Raggiungiamo la stazione dei treni di Colombo in tassì attraversando una città che si sveglia. Un cartello enorme promette “20 years of horror class accomodation” a chiunque si renda colpevole di pedofilia.</summary></entry><entry><title type="html">Hesteyri</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hesteyri" /><published>1998-08-30T01:00:00+02:00</published><updated>1998-08-30T01:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/1998/08/30/hesteyri.html">&lt;p&gt;Agosto sta finendo. Siamo partiti, come da programma, alle 2 e mezza del pomeriggio diretti al fiordo ed all’omonimo villaggio di Hesteyri. Io ed una coppia di israeliani, Ytzak e Dasi, siamo gli ultimi 3 turisti della stagione. Lyddi (la moglie di Hafsteinn, entrambi gestiscono d’estate questa attività di escursioni) mi dice che ormai la stagione è terminata, non ci sono più abbastanza turisti e questa sarà l’ultima escursione della stagione. Oltre a noi, alcuni parenti di Lyddi, in visita da &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Reykjav%C3%ADk&quot;&gt;Reykjavík&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La storia di Hesteyri è a modo suo emblematica di come il destino di una comunità è indissolubilmente legato alle risorse dell’ambiente in cui si trova. Abitato da quando i primi coloni norvegesi arrivarono sull’isola, all’inizio del XX secolo divenne una stazione norvegese di caccia e lavorazione delle balene aprendo l’economia del villaggio, fino ad allora di sussistenza, al mondo esterno. Dopo circa trent’anni, un divieto governativo di caccia alle balene fece sì che i norvegesi se ne andassero, la fabbrica venne riciclata per la lavorazione delle aringhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel 1938 Hesteyri era abitato da poco meno di un centinaio di persone. Le dure condizioni di vita, specialmente durante l’inverno, ed un cambiamento nella zona di riproduzione delle aringhe resero la vita del villaggio sempre meno sostenibile finché nel 1952 gli ultimi 30 abitanti del villaggio decisero di andarsene a cercare fortuna altrove. Il villaggio rimase incustodito per oltre trent’anni finché alcuni dei discendenti degli abitanti tornarono e rimisero in piedi alcune case.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora la zona del villaggio (l’Hornstrandir) è un parco naturale, solo ai discendenti degli antichi abitanti di Hesteyri (in grado di dimostrarlo) è concesso di ricostruirvi la propria casa, a patto che sia identica per dimensioni ed aspetto esteriore a quella originale. Alcune case sono adibite a rifugio per chi voglia compiere escursioni nella zona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2008/07/63.jpg&quot; alt=&quot;Hesteyri&quot; title=&quot;Hesteyri&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Agosto sta finendo. Siamo partiti, come da programma, alle 2 e mezza del pomeriggio diretti al fiordo ed all’omonimo villaggio di Hesteyri. Io ed una coppia di israeliani, Ytzak e Dasi, siamo gli ultimi 3 turisti della stagione. Lyddi (la moglie di Hafsteinn, entrambi gestiscono d’estate questa attività di escursioni) mi dice che ormai la stagione è terminata, non ci sono più abbastanza turisti e questa sarà l’ultima escursione della stagione. Oltre a noi, alcuni parenti di Lyddi, in visita da Reykjavík.</summary></entry></feed>