<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-12-13T16:49:46+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Appunti sui polsini</title><subtitle>записки на манжетах ±ö± pensieri, parole, opere, omissioni discontinue</subtitle><entry><title type="html">Lavori in corso</title><link href="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lavori in corso" /><published>2022-12-07T10:58:00+01:00</published><updated>2022-12-07T10:58:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/info/2022/12/07/lavori-in-corso.html">&lt;p&gt;Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trattandosi ora di un blog consistente di pagine statiche, la funzione di commento non è più prevista, pertanto nel recupero dei vecchi testi non saranno inclusi i commenti ricevuti a suo tempo. Per eventuali commenti sono sempre raggiungibile su &lt;a href=&quot;https://mastodon.uno/@thatgiga&quot;&gt;mastodon.uno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="info" /><summary type="html">Per un po’ di tempo ho tenuto un blog personale, ora non più pubblicato. L’intenzione è di ricostruirlo a tempo perso qui ed, eventualmente, proseguirlo.</summary></entry><entry><title type="html">BBB+ (brucia baby, burn)</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2012/05/15/bbb-brucia-baby-burn.html" rel="alternate" type="text/html" title="BBB+ (brucia baby, burn)" /><published>2012-05-15T02:00:00+02:00</published><updated>2012-05-15T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2012/05/15/bbb-brucia-baby-burn</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2012/05/15/bbb-brucia-baby-burn.html">&lt;p&gt;È un tardo pomeriggio di fine aprile 1991. Siamo appena arrivati a Stettino, sono in coda davanti ad uno sportello di cambiavalute per procurarmi un po’ di valuta locale per cenare. La coda davanti a me è di polacchi, che cambiano zloty in marchi tedeschi. Tocca a me, porgo una banconota da 50 marchi e - non senza un po’ di sorpresa - ritiro due mazzette di banconote più un altro pacco di banconote assortite di tagli inferiori. È così tanta roba che non so dove metterla. E capisco perché i polacchi davanti a me facevano l’operazione inversa: mettono il loro denaro al riparo da una superinflazione che si sta mangiando il potere d’acquisto di tutte quelle ingombranti banconote di ora in ora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tornassimo alla lira, credo che lo scenario sarebbe molto simile. Con una nuova lira, nel giro di meno di un anno tutti i risparmi ancora esistenti degli italiani si incenerirebbero nel divampare di una superinflazione che trasformerebbe presto la lira in poco più che cartaccia. Sarebbe di fatto un prestito forzoso di ricchezza, che finirebbe bruciata rapidamente. Un po’ come è successo in tutti i paesi dell’Europa orientale in quegli anni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tornare alla lira avrebbe senso se avessimo una forte autonomia energetica (e non dovessimo acquistare petrolio e metano sui mercati esteri) e se avessimo una gestione almeno decente della spesa pubblica. Non credo che queste due condizioni si realizzeranno tanto presto. Fino ad allora, preferisco il pesante ombrello della BCE a una tempesta per la quale non sembriamo granché attrezzati.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">È un tardo pomeriggio di fine aprile 1991. Siamo appena arrivati a Stettino, sono in coda davanti ad uno sportello di cambiavalute per procurarmi un po’ di valuta locale per cenare. La coda davanti a me è di polacchi, che cambiano zloty in marchi tedeschi. Tocca a me, porgo una banconota da 50 marchi e - non senza un po’ di sorpresa - ritiro due mazzette di banconote più un altro pacco di banconote assortite di tagli inferiori. È così tanta roba che non so dove metterla. E capisco perché i polacchi davanti a me facevano l’operazione inversa: mettono il loro denaro al riparo da una superinflazione che si sta mangiando il potere d’acquisto di tutte quelle ingombranti banconote di ora in ora.</summary></entry><entry><title type="html">Il tritacarne</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2012/02/02/il-tritacarne.html" rel="alternate" type="text/html" title="Il tritacarne" /><published>2012-02-02T01:00:00+01:00</published><updated>2012-02-02T01:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2012/02/02/il-tritacarne</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2012/02/02/il-tritacarne.html">&lt;p&gt;La convocazione è per le 11. Un po’ intimorito - è la prima volta - arrivo mezz’ora prima. Mi faccio registrare, mi siedo sulla penultima panca in fondo e aspetto di venir chiamato. Qualcuno sta testimoniando quanto un aggressore fosse ubriaco, quanto la sua voce, i suoi gesti violenti, le sue parole spezzate ne palesassero l’alterazione.
Poi è la volta di una donna che si vedrà inflitta ammenda, pena, requisizione della patente, ritiro dell’auto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi tocca a un agente che testimonia di un’ispezione fatta ad uno stabile che avrebbe dovuto essere in costruzione, ma che invece era già finito, rifinito e abitato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi tocca a un testimone di una rissa in cui ha fatto da paciere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi tocca ai dirigenti di una griffe che si fa confezionare le ciabattine in Thailandia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutto e il contrario di tutto. Ventinove procedimenti penali a ruolo, quel giorno in quell’aula, che distribuiti sulle otto ore di lavoro fanno circa quindici minuti ciascuno. Quindici minuti per riprendere le fila di discorsi iniziati anni prima, cercare di raccapezzarcisi, fare forse un passo avanti o capire che non si può procedere perché manca qualcuno degli attori e stabilire che la prossima udienza sarà tra quasi un anno. E in un qualche caso arrivare anche a una sentenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi, dopo le 14, &lt;a href=&quot;/luoghi/2009/12/08/i-tedeschi-sanno-il-fatto-loro.html&quot;&gt;tocca a me&lt;/a&gt;. Ma non se ne fa nulla; il difensore, dice il certificato medico, sta lottando contro la gastroenterite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non fosse che abito a seicento chilometri di distanza dal tribunale, sarebbe stata anche un’esperienza illuminante.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">La convocazione è per le 11. Un po’ intimorito - è la prima volta - arrivo mezz’ora prima. Mi faccio registrare, mi siedo sulla penultima panca in fondo e aspetto di venir chiamato. Qualcuno sta testimoniando quanto un aggressore fosse ubriaco, quanto la sua voce, i suoi gesti violenti, le sue parole spezzate ne palesassero l’alterazione. Poi è la volta di una donna che si vedrà inflitta ammenda, pena, requisizione della patente, ritiro dell’auto.</summary></entry><entry><title type="html">dieciannidisapere.it/collabora</title><link href="http://localhost:4000/parole/2011/01/10/dieciannidisapere-it-collabora.html" rel="alternate" type="text/html" title="dieciannidisapere.it/collabora" /><published>2011-01-10T01:00:00+01:00</published><updated>2011-01-10T01:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2011/01/10/dieciannidisapere-it-collabora</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2011/01/10/dieciannidisapere-it-collabora.html">&lt;p&gt;È la primavera del 2004, R. ci chiede “volete scrivere su un’enciclopedia?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io di Wikipedia non avevo ancora sentito parlare, cominciai a visitarne le pagine e già allora - quando la sua edizione in italiano era ancora giovane giovane - mi pareva bella, troppo bella perché il mio goffo contributo potesse esserne all’altezza. Così le prime modifiche le feci da utente non registrato, andando a sistemare virgole, refusi e aggiungendo mezze righe a pagine già scritte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fu nell’agosto successivo che decisi di rivendicare il mio contributo a Wikipedia - bello o brutto, importante o marginale che fosse - registrando un mio nickname. Perché finalmente  vedevo per la prima volta un’esperienza del web che era fermamente intenzionata a durare nel tempo, ad essere meno volatile di quanto finora internet sembrava. Qualcosa che non sarebbe stato il solito investimento di tempo ed energie a fondo perduto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi vennero i raduni, il “torpedone”, e Wikipedia divenne per me un ottimo pretesto per girare l’Italia più spesso di quanto avessi fatto prima e per conoscere persone che fino a prima erano nomi incrociati su uno schermo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wikipedia non è La Rivoluzione™, ma il suo esistere ha una sottile vena anarchica che me l’ha sempre fatta amare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://dieciannidisapere.it/&quot;&gt;http://dieciannidisapere.it/&lt;/a&gt; - &lt;a href=&quot;http://ten.wikipedia.org/&quot;&gt;http://ten.wikipedia.org/&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">È la primavera del 2004, R. ci chiede “volete scrivere su un’enciclopedia?”.</summary></entry><entry><title type="html">Altre quattro zampe</title><link href="http://localhost:4000/parole/2010/10/26/altre-quattro-zampe.html" rel="alternate" type="text/html" title="Altre quattro zampe" /><published>2010-10-26T02:00:00+02:00</published><updated>2010-10-26T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2010/10/26/altre-quattro-zampe</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2010/10/26/altre-quattro-zampe.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/2010/10/24102010.jpg&quot; alt=&quot;La gatta Biba&quot; title=&quot;La gatta Biba&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabato scorso ho portato mia nipote ad adottare il suo primo micio.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Un sacco di cose</title><link href="http://localhost:4000/parole/2010/10/18/un-sacco-di-cose.html" rel="alternate" type="text/html" title="Un sacco di cose" /><published>2010-10-18T02:00:00+02:00</published><updated>2010-10-18T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2010/10/18/un-sacco-di-cose</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2010/10/18/un-sacco-di-cose.html">&lt;p&gt;Un sacco di cose sarebbero potute accadere fino a un momento prima. Dimenticare le chiavi in casa e perdere un momento per tornare indietro a prenderle, un semaforo rosso in più, un chilometro all’ora più lento o più veloce, il piede sinistro inclinato qualche grado in più o in meno sull’acceleratore, un colpetto sul freno, un cane o un gatto che attraversa, una buca, un dosso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E tutto sarebbe finito con una bestemmia, un rabbioso colpo di clacson, un “Hai visto che roba?” “Quello era ubriaco fradicio, te lo dico io”. Forse un’ammaccatura nella carrozzeria nuova di pacca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Può darsi che gli dèi si siano accorti di aver fatto uno sbaglio, che sin dall’inizio quell’anima non era destinata a quel corpo. Ma era già la 33esima settimana. Per una volta, porci dèi, potevate anche chiudere un occhio.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Un sacco di cose sarebbero potute accadere fino a un momento prima. Dimenticare le chiavi in casa e perdere un momento per tornare indietro a prenderle, un semaforo rosso in più, un chilometro all’ora più lento o più veloce, il piede sinistro inclinato qualche grado in più o in meno sull’acceleratore, un colpetto sul freno, un cane o un gatto che attraversa, una buca, un dosso.</summary></entry><entry><title type="html">Dislocazioni</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2010/08/23/dislocazioni.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dislocazioni" /><published>2010-08-23T02:00:00+02:00</published><updated>2010-08-23T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2010/08/23/dislocazioni</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2010/08/23/dislocazioni.html">&lt;p&gt;Novi Ligure non è in Liguria.&lt;br /&gt;
Guardia Piemontese non è in Piemonte.&lt;br /&gt;
Tuscania non è in Toscana.&lt;br /&gt;
Massa Lombarda non è in Lombardia.&lt;br /&gt;
La Foresta Umbra non è in Umbria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne conoscete altre?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Novi Ligure non è in Liguria. Guardia Piemontese non è in Piemonte. Tuscania non è in Toscana. Massa Lombarda non è in Lombardia. La Foresta Umbra non è in Umbria.</summary></entry><entry><title type="html">Anzi no, adesso</title><link href="http://localhost:4000/parole/2010/03/19/anzi-no-adesso.html" rel="alternate" type="text/html" title="Anzi no, adesso" /><published>2010-03-19T01:02:00+01:00</published><updated>2010-03-19T01:02:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2010/03/19/anzi-no-adesso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2010/03/19/anzi-no-adesso.html">&lt;p&gt;Se è ammissibile l’idea che esista un creatore onnipotente, allora è ammissibile pensare che l’universo sia stato creato otto secondi fa, corredato di tutti i dettagli: tutte le galassie, tutti i pianeti, tutti noi, ciascuno coi propri corpi fisici, pensieri e ricordi, compreso quello di aver appena letto queste righe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E un sacco di falsi indizi concepiti ad arte e realizzati in maniera più che perfetta che ci fanno pensare che ci sia stata un’evoluzione del cosmo, della Terra, delle specie che la abitano, delle società, delle nostre vite. Magari li ha disseminati proprio per tenerci impegnati, mica che poi ci annoiamo. E anche lui chissà come si diverte a vederci cercare di decifrare una logica in un universo completamente artefatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E invece no, siamo stati creati adesso. Anzi no, adesso. Anzi no, adesso.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Se è ammissibile l’idea che esista un creatore onnipotente, allora è ammissibile pensare che l’universo sia stato creato otto secondi fa, corredato di tutti i dettagli: tutte le galassie, tutti i pianeti, tutti noi, ciascuno coi propri corpi fisici, pensieri e ricordi, compreso quello di aver appena letto queste righe.</summary></entry><entry><title type="html">Otto marzo</title><link href="http://localhost:4000/parole/2010/03/08/otto-marzo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Otto marzo" /><published>2010-03-08T01:02:00+01:00</published><updated>2010-03-08T01:02:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/parole/2010/03/08/otto-marzo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/2010/03/08/otto-marzo.html">&lt;p&gt;Alcune di voi faranno spallucce, dicendo che è diventato un rito svuotato di ogni significato. Si smarcheranno dal femminismo, roba vecchia, buona solo per comuniste nostalgiche prive di ogni fascino, ormai non più necessaria. Diranno che oggi in Italia le donne non sono più sfruttate, che c’è persino troppa libertà e che forse è meglio tornare ad un ruolo più tradizionale di mogli e madri, possibilmente in un contesto familiare uscito dritto dritto da una pubblicità televisiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alcune di voi sorrideranno ricevendo un mazzetto striminzito di mimosa. O rimprovereranno a ogni uomo a portata di voce il non aver pensato a regalarla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alcune di voi sono andate a rifarsi i capelli e poi in un qualche locale che ha organizzato spogliarelli maschili, libere per una volta di urlare e fare cazzate normalmente impossibili, lontane per una sera da quei mariti e da quei figli maschi serviti e riveriti per i restanti 364 giorni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una di voi mi telefonerà dalla Russia (là è un giorno festivo a pieno titolo), chiedendomi di fare gli auguri a mia madre e alle altre donne della famiglia che ha conosciuto. &lt;em&gt;Передам, ладно&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pare che la scelta della data non sia legata ad una strage di operaie morte in una camiceria durante un incendio, come mi fu raccontato. Oggi potrebbe accadere ancora, ma le operaie sarebbero più probabilmente cinesi. O magari belle ragazze vestite di nero, con un filo di trucco leggero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auguri, sorelle. Che ve ne importi o meno.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="parole" /><summary type="html">Alcune di voi faranno spallucce, dicendo che è diventato un rito svuotato di ogni significato. Si smarcheranno dal femminismo, roba vecchia, buona solo per comuniste nostalgiche prive di ogni fascino, ormai non più necessaria. Diranno che oggi in Italia le donne non sono più sfruttate, che c’è persino troppa libertà e che forse è meglio tornare ad un ruolo più tradizionale di mogli e madri, possibilmente in un contesto familiare uscito dritto dritto da una pubblicità televisiva.</summary></entry><entry><title type="html">Il rospo</title><link href="http://localhost:4000/luoghi/2010/02/25/il-rospo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Il rospo" /><published>2010-02-25T01:02:00+01:00</published><updated>2010-02-25T01:02:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/luoghi/2010/02/25/il-rospo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luoghi/2010/02/25/il-rospo.html">&lt;p&gt;Stasera ho visto un rospo nel prato, si godeva la pioggerella leggera che sta cadendo. Neanche piccolo, sarà stato un 7-8 centimetri, verde, lucido. Era abbastanza indifferente alla mia presenza. L’ho osservato per un po’, poi gli ho toccato una zampetta e se n’è andato a rintanarsi sotto la siepe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E ora mi rendo conto:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;di non aver pensato a fotografarlo per illustrare questo post - non ci sono abituato, peccato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;di non averlo baciato - ma di un principe in fondo non saprei che farmene, e poi abbiamo già il Savoia che basta e avanza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;di non avergli leccato la schiena per vedere se è vero che facendolo si aprono le porte del magico reame.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Se lo incrocio di nuovo, come minimo lo fotografo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="luoghi" /><summary type="html">Stasera ho visto un rospo nel prato, si godeva la pioggerella leggera che sta cadendo. Neanche piccolo, sarà stato un 7-8 centimetri, verde, lucido. Era abbastanza indifferente alla mia presenza. L’ho osservato per un po’, poi gli ho toccato una zampetta e se n’è andato a rintanarsi sotto la siepe.</summary></entry></feed>